<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">SRHR</string>

    <string name="letsStart">चलो शुरू करते हैं</string>
    <string name="male">पुरुष</string>
    <string name="female">महिला</string>

    <string name="others">अन्य</string>
    <string name="birthday">जन्मदिन</string>
    <string name="selectCountry">देश चुनें</string>
    <string name="enterOtp">OTP दर्ज करें</string>
    <string name="next">अगला</string>
    <string name="pubertyHeading">यौवन</string>
    <string name="menstHeading">माहवारी</string>
    <string name="safeSex">सेफ सेक्स एंड एसटीडी</string>
    <string name="rapeHeading">बलात्कार</string>
    <string name="pcpHeading">पीसीपीएनडीटी</string>

    <string name="pwdHeading">PWDVA योजना</string>
    <string name="faqHeading">सामान्य प्रश्</string>
    <string name="selectCategory">श्रेणी चुनना</string>
    <string name="aboutUs">हमारे बारे में</string>
    <string name="yourLearning">आपकी सीख</string>
    <string name="contactUs">संपर्क करें</string>
    <string name="inviteFriends">मित्रों को आमंत्रित करें</string>
    <string name="faq">बार बार पूछे जाने वाले प्रश्न</string>
    <string name="aboutAction">एक्शन इंडिया के बारे में</string>
    <string name="aboutUsContent1">भारत की ओर से भारत सरकार और ग्रामीण गरीबों के जीवन का उत्कर्ष और गुणवत्ता हासिल करने के लिए सार्वजनिक अधिकार और नागरिक सेवाओं के लिए नागरिक के रूप में महिलाओं की भागीदारी की घोषणा की गई है।</string>
    <string name="aboutUsContent2">40 साल से जमीनी स्तर की महिलाओं के साथ नारीवादी दृष्टिकोण का विकास।</string>
    <string name="aboutUsContent3">1976 में स्थापित एक्शन इंडिया ने जमीनी स्तर की महिलाओं द्वारा कई बड़े और छोटे पथ को तोड़ने की पहल की है, जो स्पष्ट रूप से महिलाओं में सामाजिक परिवर्तन की प्रक्रिया में बदलाव का कारक बनने की प्रबल संभावना को दर्शाता है। एक्शन इंडिया समुदाय आधारित काम और महिलाओं के अधिकारों के लिए सार्वभौमिक संघर्ष के बीच संतुलन स्थापित करता है। गलतियों का विरोध करते हुए, एक्शन इंडिया एक साथ आत्म-सहायता, आत्म-सम्मान और आत्म-विश्वास के वैकल्पिक तरीके बनाता है।</string>
    <string name="aboutUsContent4">हम काम करते हैं</string>
    <string name="aboutUsContent5">भेदभाव को खत्म करें\n शिक्षा और स्वास्थ्य देखभाल तक पहुंच को सुगम बनाना\n आजीविका और आर्थिक अधिकारों तक पहुंच बढ़ाएं\n शासन और विकास में भागीदारी को सक्षम करें</string>
    <string name="aboutUsContent6">एक्शन इंडिया के बारे में अधिक जानकारी के लिए <a href = "http://www.action-india.org/">कृपया हमारी वेबसाइट देखें</a></string>
    <string name="activity_clinic_heading">राष्ट्रीय किशोर स्वास्थ्य कार्यकम (RKSK)</string>
    <string name="address">पता</string>
    <string name="contact_us_content">एक्शन इंडिया\n5/27A, जंगपुरा B,\nनई दिल्ली-110014\nPh: 91-011-2437747\nPh.:91-011-24374785\n www.action-india.org</string>
    <string name="writeToUs">हमें लिखें</string>
    <string name="subject">विषय</string>
    <string name="sendMail">मेल भेजें</string>
    <string name="activity_faq_content">अक्सर पूछे जाने वाले\n प्रशन</string>
    <string name="puberty_content">बाल विकास विशेषज्ञ प्रोफेसर जेम्स एम। टान्नर युवावस्था के दृश्य चरणों की पहचान करने वाले पहले व्यक्ति थे। आज, इन चरणों को टैनर चरणों या अधिक उचित रूप से, यौन परिपक्वता रेटिंग के रूप में जाना जाता है। वे शारीरिक विकास के लिए एक सामान्य मार्गदर्शक के रूप में काम करते हैं, हालांकि प्रत्येक व्यक्ति का एक अलग यौवन समय सारिणी है। गर्ल्स प्यूबर्टी आमतौर पर 9 से 11. वर्ष की उम्र के बीच शुरू होती है, स्तनों के पहले लक्षण जिन्हें \"कलियाँ\" कहा जाता है, निप्पल के नीचे बनने लगते हैं। उन्हें खुजली या निविदा हो सकती है, जो सामान्य है। स्तनों का अलग-अलग आकार होना और अलग-अलग दरों पर बढ़ना आम बात है। इसलिए, यदि एक कली दूसरे की तुलना में बड़ी दिखाई देती है तो यह सामान्य है। निप्पल (एरिओला) के आसपास का गहरा क्षेत्र भी विस्तारित होगा। इसके अलावा, गर्भाशय बड़े होने लगते हैं, और थोड़ी मात्रा में जघन बाल योनि के होंठों पर बढ़ने लगते हैं। उच्च बॉडी मास इंडेक्स वाली लड़कियां पहले की यौवन की शुरुआत का अनुभव करती हैं। लड़कों लड़कों में, यौवन आमतौर पर 11 साल की उम्र के आसपास शुरू होता है। अंडकोष (अंडकोश) के आसपास अंडकोष और त्वचा बड़ी होने लगती है। इसके अलावा, शिश्न के आधार पर जघन बाल के प्रारंभिक चरण बनते हैं।</string>
    <string name="pwd_content">घरेलू हिंसा अधिनियम, 2005 से महिलाओं के संरक्षण को घरेलू हिंसा अधिनियम, 2005 से महिलाओं का संरक्षण कहा जा सकता है। (2) यह जम्मू और कश्मीर राज्य को छोड़कर पूरे भारत में फैली हुई है। (3) यह ऐसी तारीख 1 को लागू होगा, जैसा कि केंद्र सरकार, सरकारी राजपत्र में अधिसूचना द्वारा नियुक्त कर सकती है। घरेलू संबंध \"का अर्थ है दो व्यक्तियों के बीच का रिश्ता, जो किसी भी समय, एक साझा घर में एक साथ रहते हैं, जब वे संबंध, विवाह, या विवाह, दत्तक या परिवार की प्रकृति में संबंध के माध्यम से एक साथ रहते हैं। संयुक्त परिवार के रूप में एक साथ रहने वाले सदस्य घरेलू हिंसा की परिभाषा। - इस अधिनियम के प्रयोजनों के लिए, किसी अधिनियम, चूक या आयोग या प्रतिवादी के आचरण के मामले में घरेलू हिंसा का गठन होगा - (ए) स्वास्थ्य को नुकसान या चोट पहुंचाता है या खतरे में डालता है, सुरक्षा, जीवन, अंग या अच्छी तरह से, जा रहा है, चाहे मानसिक या शारीरिक, पीड़ित व्यक्ति की या ऐसा करने के लिए शारीरिक शोषण, यौन शोषण, मौखिक और भावनात्मक दुर्व्यवहार और आर्थिक दुर्व्यवहार का कारण बनता है; या (बी) किसी दहेज या अन्य संपत्ति या मूल्यवान सुरक्षा के लिए किसी भी गैरकानूनी मांग को पूरा करने के लिए उसके या उसके साथ जुड़े किसी अन्य व्यक्ति को परेशान करने के लिए परेशान व्यक्ति को परेशान करता है, परेशान करता है या परेशान करता है; या (ग) खंड (क) या खंड (ख) में उल्लिखित किसी भी आचरण से पीड़ित व्यक्ति या उससे संबंधित किसी व्यक्ति को धमकी देने का प्रभाव है; या (घ) अन्यथा पीड़ित व्यक्ति को, चाहे वह शारीरिक हो या मानसिक, नुकसान पहुंचाता है या नुकसान पहुँचाता है। स्पष्टीकरण I. - इस खंड के प्रयोजनों के लिए, - (i) \"शारीरिक शोषण\" का अर्थ किसी भी कार्य या आचरण से है जो ऐसी प्रकृति का है जिसमें शारीरिक दर्द, हानि, या जीवन, अंग या स्वास्थ्य या खतरे के लिए खतरा है पीड़ित व्यक्ति के स्वास्थ्य या विकास में हमला, आपराधिक धमकी और आपराधिक बल शामिल हैं; (ii) \"यौन शोषण\" में यौन प्रकृति का कोई भी आचरण शामिल है जो महिला की गरिमा का हनन, अपमानित, अपमानित करता है या अन्यथा करता है; (iii) \"मौखिक और भावनात्मक दुर्व्यवहार\" में शामिल हैं- (ए) अपमान, उपहास, अपमान, नाम पुकारना और अपमान या उपहास विशेषकर बच्चे या पुरुष का बच्चा न होना; और (बी) बार-बार धमकी देता है कि किसी भी व्यक्ति को शारीरिक पीड़ा हो सकती है जिसमें पीड़ित व्यक्ति रुचि रखता है। (iv) \"आर्थिक दुर्व्यवहार\" में शामिल हैं- (ए) सभी या किसी भी आर्थिक या वित्तीय संसाधनों से वंचित करना, जिसके लिए पीड़ित व्यक्ति किसी कानून या रिवाज के तहत हकदार है, चाहे वह अदालत के आदेश के तहत देय हो या अन्यथा या जिसे पीड़ित व्यक्ति की आवश्यकता हो। आवश्यकता सहित, लेकिन सीमित व्यक्ति और उसके बच्चों के लिए घरेलू आवश्यकताओं तक सीमित नहीं है, यदि कोई है, स्ट्रिडन, संपत्ति, संयुक्त रूप से या अलग-अलग व्यक्ति के स्वामित्व में, साझा घर और रखरखाव से संबंधित किराये का भुगतान; (बी) घरेलू प्रभावों का निपटान, परिसंपत्तियों का कोई भी अलगाव चाहे वह चल या अचल हो, कीमती सामान, शेयर, प्रतिभूतियां, बॉन्ड और अन्य या ऐसी संपत्ति जिसमें अन्य व्यक्ति का हित है या घरेलू रिश्ते के आधार पर उपयोग करने का हकदार है या जिसकी वजह से पीड़ित व्यक्ति या उसके बच्चों या उसके स्ट्रिधन या किसी अन्य संपत्ति को संयुक्त रूप से या अलग-अलग व्यक्ति द्वारा आयोजित किया जा सकता है; और (ग) संसाधनों या सुविधाओं तक निरंतर पहुंच के लिए निषेध या प्रतिबंध जो कि साझा घर तक पहुंच सहित घरेलू रिश्ते के आधार पर उपयोग करने या आनंद लेने का हकदार है। स्पष्टीकरण II। — यह निर्धारित करने के उद्देश्य से कि क्या इस धारा के तहत किसी भी अधिनियम, चूक, आयोग या प्रतिवादी का आचरण \"घरेलू हिंसा\" है, मामले के समग्र तथ्यों और परिस्थितियों को ध्यान में रखा जाएगा।</string>
    <string name="pcn_heading">पीसीपीएनडीटी (पूर्व गर्भाधान पूर्व प्रसवोत्तर निदान तकनीक) अधिनियम</string>
    <string name="pcn_content">जनसंख्या अनुपात में महिलाओं की संख्या के अनुपात में पुरुषों की संख्या के अनुपात के रूप में लिंग अनुपात को परिभाषित किया गया है। यह अंतरराष्ट्रीय स्तर पर प्रति 100 महिलाओं पर व्यक्त किया जाता है, लेकिन भारत में इसे 1000 पुरुषों के अनुसार व्यक्त किया जाता है। इसका मतलब है कि दोनों लिंगों के बीच असंतुलन है यानी प्रति हजार पुरुषों पर महिलाएं कम हैं। 2011 की जनगणना के अनुसार, प्रत्येक 1000 लड़कों के लिए, केवल 918 लड़कियां हैं। भारत में बाल लिंगानुपात 1991 के बाद से घट रहा है और आजादी के बाद सबसे खराब है। 1991 की जनगणना के अनुसार, प्रत्येक 1000 लड़कों के लिए 945 लड़कियाँ थीं और 2001 में हर 1000 लड़कों के लिए लड़कियों की संख्या थी। इसे ध्यान में रखते हुए, पीसीपीएनडीटी (प्री-कंसेप्शन प्री-नेटल डायग्नोस्टिक टेक्नीक) अधिनियम का गठन किया गया था ताकि इसके जन्म से पहले भ्रूण के लिंग का निर्धारण करने के लिए प्रौद्योगिकी के उपयोग यानी अल्ट्रा साउंड पर नियंत्रण या प्रतिबंध लगाया जा सके। भारत की संसद के इस अधिनियम को कन्या भ्रूण हत्या को रोकने और भारत में गिरते लिंगानुपात को दूर करने के लिए लागू किया गया था। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं: https://pndt.gov.in/WriteReadData/l892s/PC-PNDT%20ACT-1994.pdf बेटी बचाओ - बेटी पढाओ प्रधानमंत्री ने हाल ही में बेटी बचाओ - बेटी पढाओ का शुभारंभ किया (BBBP) घटती संख्या को उलटने के लिए अभियान। बेटी बचाओ, बेटी पढाओ (बेटी बचाओ, बेटी पढ़ाओ) भारत सरकार की एक योजना है जिसका उद्देश्य जागरूकता पैदा करना और बालिकाओं और महिलाओं के लिए कल्याणकारी सेवाओं के वितरण की दक्षता में सुधार करना है। इस योजना की शुरुआत 100 करोड़ रुपये के प्रारंभिक कोष से की गई थी। इसे 100 लिंग महत्वपूर्ण जिलों में लागू किया जा रहा है। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं https://wcd.nic.in/sites/default/files/About_BBBP_Scheme.pdf सुकन्या समृद्धि योजना बेटी बचाओ, बेटी पढाओ अभियान का हिस्सा, यह भारत सरकार की बचत योजना है। बच्चियों के माता-पिता को निशाना बनाया। कार्यक्रम उन्हें अपनी महिला बच्चे के लिए भविष्य की शिक्षा और शादी के खर्च के लिए एक फंड बनाने के लिए प्रोत्साहित करता है। माता-पिता जल्दी बचत करना शुरू कर सकते हैं क्योंकि आवश्यक निवेश की न्यूनतम राशि छोटी है, और खाता खोलने की तारीख से 14 साल तक खाता सक्रिय है। योजना की मुख्य विशेषताएं हैं: ● इसमें कर लाभ और 9.1% की ब्याज दर है। ● यह 10 साल से कम उम्र की लड़कियों के लिए है। ● आप केवल 1,000 रुपये से खाता शुरू कर सकते हैं। ● अधिकतम जमा 1,50,000 रुपये प्रति वर्ष है। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं http://www.nsiindia.gov.in/InternalPage.aspx?Id_Pk=89# बालिका समृद्धि योजना यह योजना भारत सरकार द्वारा 15 वीं 1997 को शुरू की गई थी और इसमें सभी लड़कियों को शामिल किया गया था। 15 अगस्त 1997 को या उसके बाद पैदा हुए जो गरीबी रेखा से नीचे हैं। 15 अगस्त 1997 को या उसके बाद पैदा हुई बालिकाओं को वित्तीय सहायता प्रदान करने के उद्देश्य से, योजनाओं के मुख्य उद्देश्यों में स्कूलों में बालिकाओं के नामांकन और प्रतिधारण में सुधार करना और बेटियों की शादी की कानूनी उम्र तक मदद करना शामिल है। सफल होने पर, युवा लड़कियों को एक शिक्षा मिलेगी जो उन्हें स्थिर आय उत्पन्न करने के लिए नौकरियों में मदद करेगी। अधिक जानकारी के लिए, कृपया https://pmmodiyojana.in/balika-samridhi-yojana/ CBSE छात्रवृत्ति योजना / नीति के नीचे दिए गए लिंक पर जाएं। यह योजना मेधावी एकल छात्राओं को छात्रवृत्ति प्रदान करने की परिकल्पना करती है, जो एकमात्र बच्चा है माता-पिता और सीबीएसई दसवीं कक्षा की परीक्षा 60% या उससे अधिक के साथ उत्तीर्ण की है और कक्षा XI और XII की अपनी आगे की शिक्षा जारी है। इस योजना का उद्देश्य लड़कियों के बीच शिक्षा को बढ़ावा देने के लिए माता-पिता के प्रयासों को पहचानना और मेधावी छात्रों को प्रोत्साहन प्रदान करना है। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं: https://transformingindia.mygov.in/scheme/cbse-single-girl-child-scholarship/#intro दिल्ली लाडली योजना दिल्ली लाडली योजना दिल्ली सरकार की एनसीटी द्वारा शुरू की गई थी। दिल्ली में जन्मी बालिकाओं के सशक्तीकरण के लिए 01.01.2008 को। इसके उद्देश्य हैं: • बालिकाओं को सामाजिक और आर्थिक रूप से सशक्त बनाना। • बालिकाओं के जन्म पंजीकरण को बढ़ावा देना। • कन्या भ्रूण हत्या को नियंत्रित करना और लिंगानुपात में सुधार करना। • बालिकाओं के प्रति भेदभाव को समाप्त करना। • लड़कियों के बीच शिक्षा को बढ़ावा देना और छात्राओं के स्कूल छोड़ने की दर को कम करना। • छात्राओं को उनकी उच्च शिक्षा के लिए सुरक्षा प्रदान करना। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं, http://www.wcddel.in/streesakti_3Ladli.html</string>
    <string name="video">वीडियो</string>
    <string name="disha">दिशा क्लीनिक</string>

    <string name="loginSignUpHeading"> लॉगिन  साइनअप  के साथ</string>
    <string name="mobilNoHeading"> मोबाइल नंबर। </string>
    <string name="textOr"> या </string>
    <string name="forgotPass"> पासवर्ड भूल गए </string>
    <string name="password"> पासवर्ड </string>
    <string name="email"> Email </string>
    <string name="logInButton"> लॉगिन </string>
    <string name="signUpButton"> साइन अप </string>
    <string name="termsOfService"> सेवा की शर्तें गोपनीयता नीति </string>
    <string name="AgreeText"> लॉग इन / साइन अप करके, आप हमारे  से सहमत हैं</string>
    <string name="personalInfo"> व्यक्तिगत जानकारी </string>
    <string name="mobilelogin">अगर मोबाइल से लॉगिन करना है तो लॉगिन बटन दबाएं</string>

    <string name="terms">एप्लिकेशन को डाउनलोड करने या उपयोग करने से, ये शब्द स्वतः ही आप पर लागू होंगे - आपको यह सुनिश्चित करना चाहिए कि आप ऐप का उपयोग करने से पहले उन्हें ध्यान से पढ़ें। आपको किसी भी तरह से एप्लिकेशन, एप्लिकेशन के किसी भी हिस्से या हमारे ट्रेडमार्क को कॉपी या संशोधित करने की अनुमति नहीं है। आपको एप्लिकेशन के स्रोत कोड को निकालने का प्रयास करने की अनुमति नहीं है, और आपको ऐप को अन्य भाषाओं में अनुवाद करने, या व्युत्पन्न संस्करण बनाने का प्रयास भी नहीं करना चाहिए। एप्लिकेशन स्वयं, और सभी व्यापार चिह्न, कॉपीराइट, डेटाबेस अधिकार और उससे संबंधित अन्य बौद्धिक संपदा अधिकार, अभी भी एक्शन इंडिया के हैं।

एक्शन इंडिया यह सुनिश्चित करने के लिए प्रतिबद्ध है कि ऐप यथासंभव उपयोगी और कुशल हो। उस कारण से, हम किसी भी समय और किसी भी कारण से ऐप में परिवर्तन करने या इसकी सेवाओं के लिए शुल्क लगाने का अधिकार सुरक्षित रखते हैं। हम आपको ऐप या उसकी सेवाओं के लिए कभी भी यह शुल्क नहीं देंगे कि यह आपके लिए बिल्कुल स्पष्ट है कि आप क्या दे रहे हैं।

SRHR Mere Liye ऐप हमारी सेवा प्रदान करने के लिए आपके द्वारा प्रदान किए गए व्यक्तिगत डेटा को संग्रहीत और संसाधित करता है। अपने फोन और ऐप को सुरक्षित रखने की जिम्मेदारी आपकी है। इसलिए हम अनुशंसा करते हैं कि आप अपने फोन को जेलब्रेक या रूट न करें, जो आपके डिवाइस के आधिकारिक ऑपरेटिंग सिस्टम द्वारा लगाए गए सॉफ़्टवेयर प्रतिबंधों और सीमाओं को हटाने की प्रक्रिया है। यह आपके फोन को मैलवेयर / वायरस / दुर्भावनापूर्ण कार्यक्रमों के लिए असुरक्षित बना सकता है, आपके फ़ोन सुरक्षा सुविधाओं से समझौता कर सकता है और इसका मतलब यह हो सकता है कि SRHR Mere Liye ऐप ठीक से या बिल्कुल भी काम नहीं करेगा।

एप्लिकेशन तृतीय पक्ष सेवाओं का उपयोग करता है जो अपने स्वयं के नियम और शर्तें घोषित करते हैं।

एप्लिकेशन द्वारा उपयोग किए जाने वाले तृतीय पक्ष सेवा प्रदाताओं के नियम और शर्तों से लिंक करें

Google Play Services \ n
आपको इस बात की जानकारी होनी चाहिए कि कुछ ऐसी चीजें हैं जो एक्शन इंडिया की जिम्मेदारी नहीं लेगा। ऐप के कुछ कार्यों के लिए ऐप को सक्रिय इंटरनेट कनेक्शन की आवश्यकता होगी। कनेक्शन वाई-फाई हो सकता है, या आपके मोबाइल नेटवर्क प्रदाता द्वारा प्रदान किया जा सकता है, लेकिन अगर आप वाई-फाई तक पहुंच नहीं रखते हैं, और आपके पास अपना कोई डेटा नहीं है, तो एक्शन इंडिया पूरी कार्यक्षमता से काम नहीं करने वाले ऐप की जिम्मेदारी नहीं ले सकता है। भत्ता बचा।

यदि आप वाई-फाई वाले क्षेत्र के बाहर ऐप का उपयोग कर रहे हैं, तो आपको याद रखना चाहिए कि आपके मोबाइल नेटवर्क प्रदाता के साथ समझौते की आपकी शर्तें अभी भी लागू होंगी। परिणामस्वरूप, आपके मोबाइल प्रदाता द्वारा ऐप एक्सेस करते समय कनेक्शन की अवधि के लिए डेटा की लागत, या अन्य तृतीय पक्ष शुल्क के लिए आपसे शुल्क लिया जा सकता है। ऐप का उपयोग करने में, आप डेटा रोमिंग को बंद किए बिना अपने होम रीजन (यानी क्षेत्र या देश) के बाहर ऐप का उपयोग करने पर रोमिंग डेटा शुल्क सहित ऐसे किसी भी शुल्क के लिए जिम्मेदारी स्वीकार कर रहे हैं। यदि आप उस डिवाइस के लिए बिल भुगतानकर्ता नहीं हैं, जिस पर आप ऐप का उपयोग कर रहे हैं, तो कृपया ध्यान रखें कि हम मानते हैं कि ऐप का उपयोग करने के लिए आपको बिल भुगतानकर्ता से अनुमति मिल गई है।

इसी तर्ज पर, एक्शन इंडिया हमेशा आपके द्वारा ऐप का उपयोग करने के तरीके की जिम्मेदारी नहीं ले सकता है। आपको यह सुनिश्चित करने की आवश्यकता है कि आपका डिवाइस चार्ज रहता है - यदि यह बैटरी से बाहर निकलता है और आप सेवा का लाभ उठाने के लिए इसे चालू नहीं कर सकते हैं, तो एक्शन इंडिया जिम्मेदारी स्वीकार नहीं कर सकते।

एप्लिकेशन के आपके उपयोग के लिए एक्शन इंडिया जिम्मेदारी के संबंध में, जब आप ऐप का उपयोग कर रहे हैं, तो यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि यद्यपि हम यह सुनिश्चित करने का प्रयास करते हैं कि यह हर समय अपडेट और सही है, हम तीसरे पक्ष पर भरोसा करते हैं हमें जानकारी प्रदान करें ताकि हम इसे आपको उपलब्ध करा सकें। एक्शन इंडिया किसी भी नुकसान के लिए कोई दायित्व स्वीकार नहीं करता है, प्रत्यक्ष या अप्रत्यक्ष, आप ऐप की इस कार्यक्षमता पर पूरी तरह से भरोसा करने के परिणामस्वरूप अनुभव करते हैं।

कुछ बिंदु पर, हम ऐप को अपडेट करना चाह सकते हैं। ऐप वर्तमान में एंड्रॉइड और आईओएस पर उपलब्ध है - दोनों प्रणालियों की आवश्यकताओं (और किसी भी अतिरिक्त सिस्टम के लिए हम ऐप की उपलब्धता को बढ़ाने का निर्णय लेते हैं) बदल सकते हैं, और यदि आप का उपयोग करना चाहते हैं तो आपको अपडेट डाउनलोड करने की आवश्यकता होगी। ऐप। एक्शन इंडिया यह वादा नहीं करता है कि यह हमेशा ऐप को अपडेट करेगा ताकि यह आपके लिए प्रासंगिक हो और / या एंड्रॉइड और आईओएस संस्करण के साथ काम करे जिसे आपने अपने डिवाइस पर इंस्टॉल किया है। हालाँकि, आप हमेशा आवेदन को अपडेट स्वीकार करने का वादा करते हैं, जब आप की पेशकश की जाती है, तो हम आपको ऐप प्रदान करना भी बंद कर सकते हैं, और आपको समाप्ति की सूचना दिए बिना किसी भी समय इसका उपयोग समाप्त कर सकते हैं। जब तक हम आपको अन्यथा नहीं बताते, किसी भी समाप्ति पर, (क) इन शर्तों में आपको दिए गए अधिकार और लाइसेंस समाप्त हो जाएंगे; (b) आपको ऐप का उपयोग बंद करना चाहिए, और (यदि आवश्यक हो) अपने डिवाइस से इसे हटा दें।

इस नियम और शर्तों में परिवर्तन \ n

हम समय-समय पर अपने नियम और शर्तों को अपडेट कर सकते हैं। इस प्रकार, आपको किसी भी परिवर्तन के लिए समय-समय पर इस पृष्ठ की समीक्षा करने की सलाह दी जाती है। हम इस पृष्ठ पर नए नियम और शर्तें पोस्ट करके आपको किसी भी बदलाव के बारे में सूचित करेंगे।

ये नियम और शर्तें 2021-02-23 तक प्रभावी हैं

हमसे संपर्क करें \ n
यदि आपके पास हमारे नियम और शर्तों के बारे में कोई प्रश्न या सुझाव है, तो हमें actionindia1976@gmail.com पर संपर्क करने में संकोच न करें।</string>
    <string name="ans1Safe"> A.1 सुरक्षित सेक्स का अर्थ है अपने साथी के साथ सुरक्षात्मक यौन संपर्क / संभोग। सुरक्षित यौन व्यवहार किसी भी अनियोजित गर्भधारण से बचते हैं। यह 100% सुरक्षित नहीं हो सकता है, लेकिन विभिन्न तरीकों से, इस अभ्यास से यौन संचारित रोग या गुप्त रोग होने की संभावना को समाप्त किया जा सकता है। सहमति सुरक्षित सेक्स के लिए महत्वपूर्ण है: यौन संबंध के बारे में बात करना बहुत महत्वपूर्ण है, संभोग में शामिल भागीदारों के साथ। सहमति और सुरक्षित यौन संबंध: सुरक्षित सेक्स के लिए स्वेच्छा से सहमति होना बहुत जरूरी है </string>
    <string name="ans2Safe"> A2। सर्वोत्तम विकल्प जैसे कंडोम (पुरुष और महिला), अंतर्गर्भाशयी डिवाइस (आईयूडी) और गर्भनिरोधक गोलियां (मौखिक) आदि।
यदि आप किसी समस्या का सामना करते हैं तो हम आपको एक चिकित्सक से परामर्श करने की सलाह देते हैं। </string>

    <string name="ques3Safe"> क्या किसी अनजान साथी के साथ सेक्स करना ठीक है? </string>

    <string name="ques4Safe"> असुरक्षित यौन संबंध होने पर क्या करें? </string>
    <string name="ques5Safe"> एचआईवी और एड्स क्या है? </string>

    <string name="ques6Safe"> ओरल सेक्स के दौरान क्या सावधानियां बरतनी चाहिए? </string>

    <string name="ques1Ab"> गर्भपात क्या है? </string>
    <string name="ques2Ab"> क्या गर्भनिरोधक विफलता गर्भपात का कारण हो सकती है?</string>

    <string name="ques3Ab"> अगर कोई अविवाहित महिला गर्भ धारण करती है और वह बच्चा नहीं चाहती है? </string>
    <string name="ans3Ab"> वही कानूनी कर्तव्य दुर्भाग्य से अविवाहित महिलाओं पर लागू नहीं होता है। हालाँकि, कृपया याद रखें कि इसका मतलब यह नहीं है कि आप गर्भपात नहीं करवा सकते हैं। यदि डॉक्टर एक राय बनाता है कि गर्भावस्था जारी रहने पर आपके मानसिक स्वास्थ्य को नुकसान होगा, तो वह गर्भपात करा सकती है। </string>
    <string name="ques4Ab"> क्या डॉक्टरों को गर्भपात करने की अनुमति की आवश्यकता है? </string>
    <string name="ans4Ab">गर्भपात करने के लिए आपकी सहमति लेना डॉक्टरों का कर्तव्य है। भारत में पीसीपीएनडीटी, अधिनियम के तहत आप यौन चयनात्मक गर्भपात के लिए मजबूर नहीं हो सकते। यदि आप 18 (एक नाबालिग) या मानसिक बीमारियों वाले व्यक्ति से नीचे हैं, तो डॉक्टरों का कर्तव्य है कि वे आपके अभिभावकों की भी अनुमति लें। यदि कोई डॉक्टर आपकी सहमति के बिना गर्भपात करता है, तो उसे 10 साल तक की जेल की सजा और जुर्माना हो सकता है।

    अधिनियम में हालिया संशोधन
    मेडिकल टर्मिनेशन ऑफ प्रेग्नेंसी (अमेंडमेंट) बिल, 2020 को 2 मार्च, 2020 को लोकसभा में पेश किया गया था। प्रस्तावित बदलावों में निम्नलिखित शामिल हैं।
    Defines "गर्भावस्था का समापन" एक प्रक्रिया के रूप में चिकित्सा या शल्य चिकित्सा पद्धतियों का उपयोग करके गर्भावस्था को समाप्त करने के लिए।
     गर्भावस्था की समाप्ति
    एक पंजीकृत चिकित्सा व्यवसायी की राय के साथ और 20 से 24 सप्ताह की लंबाई के लिए 20 सप्ताह से कम की गर्भावस्था का ओटोमिनेशन, दो पंजीकृत चिकित्सा चिकित्सकों की राय की आवश्यकता होगी।
        गर्भावस्था की समाप्ति की अनुमति देने वाले गर्भधारण में गर्भावस्था की निरंतरता शामिल है जो गर्भवती महिला के जीवन या उसके शारीरिक या मानसिक स्वास्थ्य पर गंभीर चोट पहुंचा सकती है; या इस बात का पर्याप्त खतरा है कि अगर बच्चा पैदा हुआ, तो वह किसी गंभीर शारीरिक या मानसिक असामान्यता का शिकार होगा। किसी भी बच्चे की संख्या को सीमित करने या गर्भावस्था को रोकने के उद्देश्य से महिला या उसके साथी द्वारा उपयोग किए जाने वाले उपकरण या विधि की विफलता के परिणामस्वरूप कोई भी गर्भावस्था होती है, ऐसी गर्भावस्था के कारण होने वाली पीड़ा को मानसिक स्वास्थ्य के लिए गंभीर चोट के रूप में माना जा सकता है। गर्भवती महिला की। गर्भवती महिला द्वारा बलात्कार के कारण किसी भी गर्भावस्था का आरोप लगाया जाता है, गर्भावस्था के कारण होने वाली पीड़ा गर्भवती महिला के मानसिक स्वास्थ्य के लिए गंभीर चोट का कारण माना जाएगा।</string>
    <string name="ans1Ab">"मेडिकल टर्मिनेशन ऑफ प्रेग्नेंसी एक्ट 1971 के तहत गर्भपात लागू है, यदि आपकी गर्भावस्था 20 सप्ताह से कम है, हालांकि, यह कई स्थितियों के अधीन है। गर्भपात करवाने की आपकी क्षमता डॉक्टर की राय पर निर्भर करेगी, तभी उन्हें कानूनी तौर पर गर्भपात करने की अनुमति दी जाती है। शर्तों को पूरा किए बिना गर्भपात को अपराध माना जाता है।  कानून (गर्भावस्था अधिनियम 1971 की चिकित्सा समाप्ति की धारा 3) के तहत, डॉक्टर निम्नलिखित स्थितियों में गर्भपात कर सकते हैं:  यदि गर्भावस्था आपके जीवन, शारीरिक या मानसिक स्वास्थ्य के लिए हानिकारक होगी, तो डॉक्टर को आपकी परिस्थितियों पर विचार करने की आवश्यकता होगी यदि गर्भावस्था आपको नुकसान पहुंचाएगी। उन्हें गर्भावस्था के परिणाम का पता लगाने के लिए अपने भविष्य (एक उचित व्यक्ति के रूप में) को देखने की भी आवश्यकता है। यदि ऐसा होने की संभावना है कि बच्चा शारीरिक या मानसिक असामान्यताओं से पीड़ित होगा जो उसे या उसके गंभीर रूप से विकलांग को छोड़ देगा।  यदि गर्भावस्था 12 सप्ताह (पहली तिमाही) से अधिक नहीं हुई है, तो केवल एक डॉक्टर को यह पुष्टि करने की आवश्यकता है कि शर्तों को पूरा किया गया है।  यदि गर्भावस्था 12 सप्ताह से अधिक हो गई है, लेकिन 20 सप्ताह (पहली तिमाही) से कम है, तो दो डॉक्टरों को यह पुष्टि करने की आवश्यकता है कि शर्तों को पूरा किया गया है। That गर्भधारण की अवधि कोई फर्क नहीं पड़ता अगर डॉक्टर को लगता है कि आपके जीवन को बचाने के लिए तत्काल गर्भपात किया जाना चाहिए। Determ डॉक्टर जो यह निर्धारित करता है कि क्या गर्भपात कराना आवश्यक है और यह करता है कि उसे कानून के तहत पंजीकृत चिकित्सक बनने की आवश्यकता है। आपको पता होना चाहिए कि गर्भपात जो शर्तों को पूरा नहीं करता है उसे भारत में अपराधों पर सामान्य कानून के तहत अपराध माना जाता है। To 4 से 5 महीने की गर्भावस्था के तहत गर्भपात - अवैध गर्भपात करवाने की सजा 3 साल की जेल और / या जुर्माना है। आप और आपके डॉक्टर दोनों को एक अपराध माना जाता है जब तक कि यह आपके जीवन को बचाने के लिए अच्छे विश्वास में नहीं किया गया था। -5 महीने से अधिक की गर्भावस्था के गर्भपात - यदि गर्भपात तब होता है जब आप भ्रूण की गति को समझ सकते हैं, तो सजा अधिक होती है। यह आमतौर पर जल्दी बनने के रूप में जाना जाता है और आमतौर पर 17 से 20 सप्ताह के बीच होता है। आपको और आपके डॉक्टर दोनों को 7 साल तक की जेल की सजा हो सकती है और जब तक कि यह आपके जीवन को बचाने के लिए अच्छे विश्वास में नहीं किया जाता है। Ent आपकी सहमति के बिना गर्भपात - यदि कोई और आपको गर्भपात करवाने के लिए बाध्य करता है या आप उससे सहमत हुए बिना एक प्रदर्शन करता है, तो सजा 10 साल तक की जेल और जुर्माना है।  गर्भपात के परिणामस्वरूप मृत्यु - यदि रोगी की मृत्यु किसी बछड़े के गर्भपात या किसी अकुशल व्यक्ति द्वारा किए गए गर्भपात के कारण होती है, तो ऑपरेशन करने वाले डॉक्टर को 10 साल तक की जेल की सजा और जुर्माना हो सकता है। यदि मरीजों की अनुमति के बिना गर्भपात किया गया था, तो सजा उम्रकैद है। जानबूझकर भ्रूण की मृत्यु का कारण भारतीय दंड संहिता, 1860 के अन्य प्रावधानों के तहत मुकदमा चलाया जा सकता है, जिसके तहत सजा 10 साल तक बढ़ सकती है "</string>


    <string name="ans2Ab">"यदि आप एक विवाहित व्यक्ति हैं, तो आपको गर्भपात कराने में सक्षम होना चाहिए यदि गर्भ निरोधकों ने काम नहीं किया और आप अधिक बच्चे पैदा नहीं करना चाहतीं। डॉक्टर का कानूनी कर्तव्य है कि वे ऐसे मामलों में मान लें कि गर्भावस्था आपके मानसिक स्वास्थ्य को गंभीर रूप से प्रभावित करती है। "</string>

    <string name="ques1Safe">सुरक्षित सेक्स क्या है</string>
    <string name="ques2Safe">सुरक्षित सेक्स के लिए सबसे अच्छा विकल्प क्या है?</string>
    <string name="asns3Safe">" इस बात पर निर्भर करता है कि आप यौन साथी से कहां और कैसे मिले हैं। यदि आप उनसे ऑनलाइन मिलते हैं, या आमने सामने हैं तो किसी दोस्त या विश्वासपात्र को सूचित करना अच्छा होगा यदि आप सेक्स करने जा रहे हैं। यह सबसे अच्छा होगा यदि आप यौन क्रिया से संबंधित अपनी चिंता को खुलकर व्यक्त करते हैं। यह आपकी पसंद और आपकी कॉल है। "</string>
    <string name="ans4Safe">कभी-कभी संभोग के दौरान, आपको कंडोम के टूटने जैसी परेशानी का सामना करना पड़ सकता है, घबराने की सलाह नहीं दी जाती है; ऐसे कई तरीके हैं जिनके माध्यम से आप एसटीआई परीक्षण और आपातकालीन गर्भनिरोधक गोली जैसे जोखिम को कम कर सकते हैं जो 85% प्रभावी है और यौन संबंध रखने के 24 घंटों के भीतर उपयोग होने पर अनियोजित गर्भावस्था को रोकता है।</string>
    <string name="ans5Safe">एचआईवी (मानव इम्यूनोडिफ़िशिएन्सी वायरस) एक वायरस है जो कोशिकाओं पर हमला करता है जो शरीर को संक्रमण से लड़ने में मदद करता है, जिससे व्यक्ति अन्य संक्रमणों और बीमारियों की चपेट में आ जाता है। यह एचआईवी के साथ एक व्यक्ति के कुछ शारीरिक तरल पदार्थ के संपर्क में फैलता है, असुरक्षित यौन संबंध के दौरान सबसे अधिक होता है (एचआईवी को रोकने या इलाज के लिए कंडोम या एचआईवी दवा के बिना सेक्स), या इंजेक्शन दवा उपकरणों को साझा करने के माध्यम से।</string>
<!--    <string name="ans6Safe"> सावधानियां जैसे:-->
<!--सेक्स करते समय कॉन्डोस या दंत बांधों का उपयोग-->
<!--प्राइवेट पार्ट पर कट या खराश होने पर सेक्स करने से बचें। </string>-->
    <string name="ques3Rape">बलात्कार के विभिन्न प्रकार क्या हैं?</string>
    <string name="ansHistorySafe">सुरक्षित सेक्स के इतिहास को दो अवधियों के संदर्भ में समझा जा सकता है। 1970 के दशक के उत्तरार्ध से पहले, शब्द और इससे जुड़ी प्रथाओं को अस्पष्ट रूप से परिभाषित किया गया था। 1980 के दशक के अंत तक, पंथ और प्रथाओं का एक मजबूत, सुसंगत (यदि अभी भी विषम) सेट हो गया था। यह खंड उन दो अवधियों और उनके बीच संक्रमण की जांच करता है।</string>
    <string name="ques1Rape">बलात्कार क्या है?</string>
    <string name="ans3Rape">बलात्कार के विभिन्न प्रकार निम्नलिखित हैं:
1) माइनर रैप
2) गैंग रेप
3) वैवाहिक बलात्कार
4) वृद्धि
५) रेप का बदला
6) कस्टोडियल रेप
7) शादी के झूठे बहाने बलात्कार

मामूली या वैधानिक बलात्कार
वैधानिक बलात्कार एक अपराध है जिसमें एक ऐसे व्यक्ति के साथ यौन संपर्क शामिल है जो कानून द्वारा निर्दिष्ट आयु के अंतर्गत है, जिसे आमतौर पर "सहमति की उम्र" कहा जाता है। अधिकांश राज्य अब इस अपराध को वैधानिक बलात्कार नहीं बताते हैं। अपराध के लिए कानूनी शब्द एक राज्य से दूसरे राज्य में भिन्न होता है और इसमें एक नाबालिग के साथ यौन संबंध, एक बच्चे के यौन उत्पीड़न, एक नाबालिग की आपराधिक यौन प्रवेश या एक निश्चित आयु के तहत एक बच्चे का यौन उत्पीड़न और नाबालिग का यौन शोषण शामिल है। वैधानिक बलात्कार इस धारणा पर आधारित है कि एक निश्चित आयु से कम व्यक्ति यौन संपर्क या गतिविधि के लिए सहमति नहीं दे सकता है क्योंकि उसके पास यौन गतिविधि के बारे में जानने का विकल्प बनाने के लिए आवश्यक परिपक्वता या निर्णय का अभाव है। यहां तक ​​कि जब कोई बल शामिल नहीं होता है और सेक्स सहमति से प्रकट होता है, तो सहमति से कम उम्र के व्यक्ति के साथ यौन संबंध रखने का कार्य पूरी तरह से उस व्यक्ति की उम्र के कारण अपराध है। (क्रिमिनल डिफेन्स लॉयर, 2018) [NOLO द्वारा प्रकाशित सांविधिक बलात्कार कानून और शुल्क
https://www.criminaldefenselawyer.com/resources/criminal-defense/sex-crimes/statutory-rape-charges-punishment-defense
]
गैंग रेप्स- IPC 376 D सामूहिक बलात्कार को परिभाषित करता है "जहां एक महिला या एक से अधिक व्यक्तियों द्वारा एक समूह का गठन किया जाता है या एक आम इरादे के लिए आगे काम करता है, उन व्यक्तियों में से प्रत्येक को बलात्कार का अपराध माना जाएगा - गैंग रेप बलात्कार जिसमें पुरुषों का एक समूह शामिल है, यह अधिनियम पूर्व-ध्यान और पूर्व-खाली है। जब पुरुषों के एक समूह में संभोग होता है जो गैर-सहमतिपूर्ण (सहमति पर सहमत नहीं है), या वे किसी अन्य व्यक्ति को अपनी इच्छा के विरुद्ध यौन संबंध बनाने के लिए मजबूर करते हैं।
वैवाहिक बलात्कार- अंतरंग साथी बलात्कार। एक बलात्कार जो गैर-सहमतिपूर्ण है, (सहमति व्यक्त नहीं की गई है), या यदि पति या साथी (घरेलू संबंध में रहने वाले) पत्नी या दूसरे साथी को उसके खिलाफ यौन संबंध बनाने के लिए मजबूर करते हैं, तो इसे वैवाहिक बलात्कार कहा जाता है। बलात्कार में योनि, गुदा या मुंह में संभोग शामिल है। यह गैरकानूनी यौन क्रिया है और आमतौर पर संभोग जबरन या किसी व्यक्ति के खिलाफ चोट के खतरे के तहत या किसी ऐसे व्यक्ति के साथ किया जाता है जो मानसिक बीमारी, मानसिक कमी, नशा, बेहोशी, या धोखे के कारण एक निश्चित आयु के नीचे या वैध सहमति के लिए अक्षम है। । वैवाहिक बलात्कार भारत में एक गैर-आपराधिक अपराध है। भारत उन छत्तीस देशों में से एक है जिसने अभी भी वैवाहिक बलात्कार का अपराधीकरण नहीं किया है।
अनाचार- अनाचार निकट से संबंधित व्यक्तियों के बीच संभोग है। संभोग या आत्मीयता की डिग्री के भीतर व्यक्तियों के बीच संभोग, सहवास या विवाह का अपराध, जिसमें विवाह कानूनी रूप से निषिद्ध है। अनाचार के मामलों की व्यापकता संस्कृति के अनुसार 5% और 62% के बीच भिन्न होती है, रिपोर्ट का स्रोत और भौगोलिक स्थिति।
रिवेंज रेप- पेबैक बलात्कार, जिसे "रिवेंज रेप" भी कहा जाता है, एक निश्चित संस्कृति का बलात्कार है। इसमें एक महिला का बलात्कार होता है, आमतौर पर कई पुरुषों के समूह द्वारा, उसके सदस्यों के लिए किए गए कृत्यों का बदला लेने के लिए। परिवार, जैसे उसके पिता या भाई। बलात्कार का मतलब अपमानित करना है और अपराधियों के प्रति उनके पूर्व व्यवहार के लिए दंड के रूप में पिता या भाइयों को शर्मिंदा करना है। पेबैक बलात्कार कभी-कभी आदिवासी लड़ाई से जुड़ा होता है।
कस्टोडियल रेप- कस्टोडियल बलात्कार महिलाओं के खिलाफ सबसे जघन्य और गंभीर अपराधों में से एक है और बलात्कार की श्रेणियों में से एक है जिसमें महिलाओं के अधिकारों की रक्षा और बढ़ावा देने के लिए जिम्मेदार लोगों द्वारा सत्ता और अधिकार का दुरुपयोग शामिल है। वर्तमान में, महिलाओं को सबसे बड़ा खतरा उन लोगों से है जो उनकी रक्षा करने वाले हैं। पुलिस और कस्टोडियल बलात्कार भारत में बढ़ रहे बलात्कार के सबसे प्रचलित रूप हैं। हिरासत में बलात्कार करने वाले जघन्य अपराध हैं क्योंकि वे असहाय नागरिक के खिलाफ एक लोक सेवक द्वारा कस्टोडियल ट्रस्ट के विश्वासघात को दर्शाते हैं।
विवाह के झूठे बहाने बलात्कार- हिंदू विवाह जीवन के लिए दो व्यक्तियों को जोड़ता है, ताकि वे धर्म (कर्तव्य), अर्थ (संपत्ति), और काम (भौतिक इच्छाओं) का पीछा कर सकें। यह पति और पत्नी के रूप में दो व्यक्तियों का एक संघ है, और कानून द्वारा मान्यता प्राप्त है। हिंदू धर्म में, शादी के बाद पारंपरिक रिवाजों का सेवन किया जाता है।

शादी का झूठा वादा करके किसी व्यक्ति द्वारा प्राप्त की गई संभोग की सहमति उसे बलात्कार के आरोपों से मुक्त नहीं करेगी। जब भी आरोपी पीड़िता को उससे शादी करने का वादा करता है, तो उसका कभी शादी करने का कोई इरादा नहीं था और पीड़िता ने आरोपी द्वारा इस तरह के आश्वासन पर संभोग के लिए सहमति दी कि वह उससे शादी करेगा, ऐसी सहमति को सहमति कहा जा सकता है भारतीय पैनल कोड की धारा 90 के अनुसार तथ्य की गलत धारणा पर प्राप्त किया गया, और इस मामले में, इस तरह की सहमति अपराधी को माफ नहीं करेगी और इस तरह के अपराधी को धारा 375 के तहत परिभाषित बलात्कार के लिए प्रतिबद्ध किया जा सकता है। भारतीय पैनल कोड, और आईपीसी की धारा 376 के तहत अपराध के लिए दोषी ठहराया जा सकता है।
भारतीय दंड संहिता की धारा 375 और धारा 90, 1860 और सहमति / सहमति सेक्स पर फिर से लगना आवश्यक है</string>


    <string name="ans2Rape">सेक्सुअल असॉल्ट- सेक्सुअल असॉल्ट यौन संपर्क या एक व्यवहार को संदर्भित करता है जो पीड़ित की सहमति के बिना होता है। यौन उत्पीड़न के कुछ रूपों में शामिल हैं:
प्रवृत्त बलात्कार
तलाशने या अवांछित यौन स्पर्श
 यौन क्रिया करने के लिए पीड़ित व्यक्ति को सहवास करना, जैसे कि ओरल सेक्स या अपराधियों के शरीर में घुसना।

यौन उत्पीड़न:

बलात्कार: बलात्कार यौन उत्पीड़न का एक रूप है, लेकिन सभी यौन हमले बलात्कार नहीं हैं। बलात्कार शब्द का उपयोग अक्सर कानूनी परिभाषा के रूप में किया जाता है जिसमें विशेष रूप से सहमति के बिना यौन प्रवेश शामिल होता है।</string>

    <string name="ans1Rape">आमतौर पर, बलात्कार आक्रामकता, क्रोध या शक्ति की आवश्यकता की अभिव्यक्ति है; मनोवैज्ञानिक रूप से, यह यौन की तुलना में अधिक हिंसक है। गैर जननांग या जननांग चोट महिलाओं के बलात्कार के लगभग 50% में होती है।</string>


    <string name="historySafe"> सुरक्षित सेक्स अभ्यास का इतिहास </string>


    <string name="ques1Mens">"माहवारी क्या है"</string>
    <string name="ans1Mens">"मासिक धर्म, या अवधि, सामान्य योनि रक्तस्राव है जो एक महिला के मासिक चक्र के हिस्से के रूप में होता है। हर महीने, आपका शरीर गर्भावस्था की तैयारी करता है। यदि कोई गर्भावस्था नहीं होती है, तो गर्भाशय, या गर्भ, इसकी परत को बहा देता है। मासिक धर्म रक्त आंशिक रूप से रक्त और आंशिक रूप से गर्भाशय के अंदर से ऊतक है। यह योनि के माध्यम से शरीर से बाहर निकलता है।\n" +
                "पीरियड्स आमतौर पर 11 से 14 साल के बीच शुरू होते हैं और 51 साल की उम्र में रजोनिवृत्ति तक जारी रहते हैं। वे आमतौर पर तीन से पांच दिनों तक रहते हैं। योनि से रक्तस्राव के अलावा, आपके पास हो सकता है\n " +
                "1) पेट या पैल्विक दर्द \n"
                "2) पीठ के निचले हिस्से में दर्द\n"
                "3) सूजन और गले में खराश\n"
                "4) भोजन की इच्छा\n"
                "5) िजाज और चिड़चिड़ापन\n"
                "6) िरदर्द और थकान\n"
                "प्रीमेंस्ट्रुअल सिंड्रोम या पीएमएस, लक्षणों का एक समूह है जो अवधि से पहले शुरू होता है। इसमें भावनात्मक और शारीरिक लक्षण शामिल हो सकते हैं"</string>


    <string name="ques2Mens">"जब ज्यादातर लड़कियों को उनकी अवधि मिलती है?</string>

    <string name="ans2Mens">"अधिकांश लड़कियों को उनकी पहली अवधि मिलती है जब वे लगभग 12. होते हैं, लेकिन 10 से 15 वर्ष की उम्र के बीच किसी भी समय प्राप्त करना। हर लड़की के शरीर का अपना समय निर्धारित होता है।.\n" +
                "एक लड़की को अपनी अवधि प्राप्त करने के लिए एक सही उम्र नहीं है। लेकिन कुछ सुराग हैं कि यह जल्द ही शुरू हो जाएगा:\n"
                "1) समय के बाद, एक लड़की को उसके स्तनों का विकास शुरू होने के लगभग 2 साल बाद उसकी अवधि मिलती है। \n "
                "2) संकेत योनि स्राव तरल पदार्थ (श्लेष्मा की तरह) है जो एक लड़की अपने अंडरवियर पर देख सकती है या महसूस कर सकती है। यह निर्वहन आमतौर पर एक लड़की को पहली बार मिलने से लगभग 6 महीने पहले शुरू होता है।"</string>


    <string name="ques3Mens">एक अवधि के कारण क्या होता है?</string>
    <string name="ans3Mens">एक अवधि शरीर में हार्मोन में परिवर्तन के कारण होती है। हार्मोन रासायनिक संदेशवाहक हैं। अंडाशय महिला हार्मोन एस्ट्रोजन और प्रोजेस्टेरोन \n" रिलीज करते है +
                ये हार्मोन गर्भाशय (या गर्भ) के अस्तर का निर्माण करते हैं। अंतर्निहित अस्तर एक निषेचित अंडे के लिए तैयार है ताकि वह संलग्न हो और विकसित करना शुरू कर सके। यदि कोई निषेचित अंडा नहीं है, तो अस्तर टूट जाता है और फिर गिर जाता है। फिर एक ही प्रक्रिया फिर से होती है। आमतौर पर अस्तर के निर्माण में लगभग एक महीने का समय लगता है, फिर टूट जाते हैं। इसीलिए ज्यादातर लड़कियों और महिलाओं को महीने में एक बार पीरियड्स होते हैं। </string>
    <string name ="ques4Mens"> कितने समय तक चलते हैं?</string>
    <string name = "ans4Mens">आमतौर पर लगभग 5 दिनों तक रहता है। लेकिन एक अवधि कम या अधिक समय तक हो सकती है।</string>
    <string name = "ques5Mens">कितनी बार होती है?</string>
    <string name = "ans5Mens">आमतौर पर हर 4-5 सप्ताह में एक बार होते हैं। लेकिन कुछ लड़कियों को अपने पीरियड्स कम या ज्यादा बार होते हैं।</string>
    <string name = "ques6Mens">क्या मुझे पैड, टैम्पोन या मासिक धर्म कप का उपयोग करना चाहिए?</string>
    <string name = "ans6Mens">आपके पास पीरियड ब्लड से निपटने के तरीके के बारे में कई विकल्प हैं। जो आपके लिए सबसे अच्छा काम करता है, उसे खोजने के लिए आपको थोड़ा प्रयोग करने की आवश्यकता हो सकती है। कुछ लड़कियां केवल एक ही विधि का उपयोग करती हैं और अन्य विभिन्न विधियों के बीच स्विच करती हैं।\n
• ज्यादातर लडकीयों को जब पहली बार पीरियड आती हैं तो पैड का इस्तेमाल करती हैं। पैड कपास से बने होते हैं और विभिन्न आकारों और आकारों के बहुत से आते हैं। उनके पास चिपचिपी स्ट्रिप्स हैं जो अंडरवियर से जुड़ी होती हैं।\n
• कई लड़कियों को टैम्पोन पैड की तुलना में अधिक सुविधाजनक लगते हैं, खासकर जब खेलकूद या तैराकी करते हैं। टैम्पोन एक कपास प्लग है जो एक लड़की अपनी योनि में डालती है। अधिकांश टैम्पोन एक ऐप्लिकेटर के साथ आते हैं जो टैम्पोन को जगह में निर्देशित करता है। टैम्पोन रक्त को अवशोषित करता है। 8 घंटे से अधिक समय तक टैम्पोन को न छोड़े क्योंकि इससे आपके गंभीर संक्रमण का खतरा बढ़ सकता है जिसे टॉक्सिक शॉक सिंड्रोम कहा जाता है।\n
• कुछ लड़कियां मासिक धर्म के कप को पसंद करती हैं। अधिकांश मासिक धर्म कप सिलिकॉन से बने होते हैं। मासिक धर्म कप का उपयोग करने के लिए, एक लड़की इसे अपनी योनि में डालती है। यह खून को तब तक थामे रखता है जब तक वह उसे खाली नहीं कर देता।</string>
    <string name = "ques7Mens">मासिक धर्म के दौरान कितना रक्त निकलता है?</string>
    <string name = "ans7Mens">यह बहुत अधिक रक्त की तरह लग सकता है, लेकिन एक लड़की आमतौर पर पूरी अवधि के दौरान केवल कुछ बड़े चम्मच रक्त खो देती है। ज्यादातर लड़कियों को अपने पैड, टैम्पोन या मासिक धर्म के कप को दिन में लगभग 3 times6 बार बदलना पड़ता है।</string>
    <string name = "ques8Mens">क्या मुझे अपने पूरे जीवन के लिए मासिक धर्म होगा?</string>
    <string name = "ans8Mens">जब महिलाएं रजोनिवृत्ति (लगभग 45‒55 वर्ष की आयु) तक पहुंचती हैं, तो उनकी अवधि स्थायी रूप से बंद हो जाएगी। प्रेग्नेंट होने पर महिलाओं को पीरियड भी नहीं होगा|</string>
    <string name = "ques9Mens">पीएमएस क्या है?</string>
    <string name = "ans9Mens">पीएमएस (प्रीमेंस्ट्रुअल सिंड्रोम) तब होता है जब किसी लड़की में भावनात्मक और शारीरिक लक्षण होते हैं जो उसकी अवधि से पहले या उसके दौरान होते हैं। इन लक्षणों में मूड, उदासी, चिंता, सूजन और मुँहासे शामिल हो सकते हैं। पीरियड के पहले कुछ दिनों के बाद लक्षण दूर हो जाते हैं।</string>
    <string name = "ques10Mens">मासिक धर्म ऐंठन के बारे में मैं क्या कर सकती हूं?</string>
    <string name = "ans10Mens">कई लड़कियों को अपनी अवधि के साथ ऐंठन होती है, खासकर पहले कुछ दिनों में। यदि ऐंठन आपको परेशान करती है, तो आप कोशिश कर सकते हैं:\n
• अपने पेट पर एक गर्म हीटिंग पैड
• इबुप्रोफेन (Advil, Motrin, या स्टोर ब्रांड) या naproxen (एलेव या स्टोर ब्रांड) लेना\n

ज्यादातर लड़कियों को अपने पीरियड्स को लेकर कोई समस्या नहीं होती है। लेकिन अगर आप अपने डॉक्टर को बुलाते हैं:\n
• 15 हैं और आपकी अवधि शुरू नहीं हुई है\n
• आपकी अवधि 2 साल से अधिक हो गई है और यह अभी भी नियमित रूप से नहीं आती है (लगभग हर 4-5 सप्ताह में)\n
• पीरियड्स के बीच में ब्लीडिंग होती है\n
• गंभीर ऐंठन है जो इबुप्रोफेन या नेप्रोक्सन के साथ बेहतर नहीं है\n
• बहुत भारी रक्तस्राव (रक्तस्राव जो हर 1 घंटे में एक पैड या टैम्पोन से तेजी से गुजरता है)\n
• ऐसी अवधि होती है जो लगभग एक सप्ताह से अधिक रहती है\n
• गंभीर पीएमएस है जो आपकी रोजमर्रा की गतिविधियों के रास्ते में आता है |</string>

    <string name = "ques11Mens">गर्भाधान कैसे होता है?</string>
    <string name="ans11Mens">गर्भ धारण करने की क्षमता के लिए महिला के अंडे के साथ पुरुष के शुक्राणु के मिलने की आवश्यकता होती है। एक बार एक महिला का अंडाशय एक अंडा जारी करता है, अंडा केवल 12 और 24 घंटों के बीच रहता है। नर शुक्राणु लगभग तीन दिनों तक जीवित रह सकता है।
• सामान्य महिला चक्र 28 दिनों का होता है। दिन 1 जब वह अपनी अवधि शुरू करती है। एक महिला आम तौर पर 14 दिन के आसपास ovulate करती है (लेकिन यह 12, 13 या 14 दिनों के आसपास हो सकती है) ovulation तब होता है जब एक महिला का अंडाशय निषेचन के लिए एक अंडा जारी करता है। यदि गर्भाशय में एक शुक्राणु उपलब्ध है, तो गर्भावस्था हो सकती है।
• ओव्यूलेशन एक महिला के चक्र के आधार पर भिन्न हो सकता है। कुछ महिलाओं में पीरियड्स के बीच लगभग 35 दिनों का लंबा चक्र होता है। ओव्यूलेशन 21 दिन के आसपास होगा। 21 दिनों के छोटे चक्र के साथ महिलाएं सातवें दिन के आसपास ओव्यूलेट करती हैं।</string>


    <string name="pcnpdt_text">जनसंख्या अनुपात में महिलाओं की संख्या के अनुपात में पुरुषों की संख्या के अनुपात के रूप में लिंग अनुपात को परिभाषित किया गया है। यह अंतरराष्ट्रीय स्तर पर प्रति 100 महिलाओं पर व्यक्त किया जाता है, लेकिन भारत में इसे 1000 पुरुषों के अनुसार व्यक्त किया जाता है। इसका मतलब है कि दोनों लिंगों के बीच असंतुलन है यानी प्रति हजार पुरुषों पर महिलाएं कम हैं। 2011 की जनगणना के अनुसार, प्रत्येक 1000 लड़कों के लिए, केवल 918 लड़कियां हैं। भारत में बाल लिंगानुपात 1991 के बाद से घट रहा है और आजादी के बाद सबसे खराब है। 1991 की जनगणना के अनुसार, प्रत्येक 1000 लड़कों के लिए 945 लड़कियाँ थीं और 2001 में हर 1000 लड़कों के लिए लड़कियों की संख्या थी। इसे ध्यान में रखते हुए, पीसीपीएनडीटी (प्री-कंसेप्शन प्री-नेटल डायग्नोस्टिक टेक्नीक) अधिनियम का गठन किया गया था ताकि इसके जन्म से पहले भ्रूण के लिंग का निर्धारण करने के लिए प्रौद्योगिकी के उपयोग यानी अल्ट्रा साउंड पर नियंत्रण या प्रतिबंध लगाया जा सके। भारत की संसद के इस अधिनियम को कन्या भ्रूण हत्या को रोकने और भारत में गिरते लिंगानुपात को दूर करने के लिए लागू किया गया था। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं: https://pndt.gov.in/WriteReadData/l892s/PC-PNDT%20ACT-1994.pdf बेटी बचाओ - बेटी पढाओ प्रधानमंत्री ने हाल ही में बेटी बचाओ - बेटी पढाओ का शुभारंभ किया (BBBP) घटती संख्या को उलटने के लिए अभियान। बेटी बचाओ, बेटी पढाओ (बेटी बचाओ, बेटी पढ़ाओ) भारत सरकार की एक योजना है जिसका उद्देश्य जागरूकता पैदा करना और बालिकाओं और महिलाओं के लिए कल्याणकारी सेवाओं के वितरण की दक्षता में सुधार करना है। इस योजना की शुरुआत 100 करोड़ रुपये के प्रारंभिक कोष से की गई थी। इसे 100 लिंग महत्वपूर्ण जिलों में लागू किया जा रहा है। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं https://wcd.nic.in/sites/default/files/About_BBBP_Scheme.pdf सुकन्या समृद्धि योजना बेटी बचाओ, बेटी पढाओ अभियान का हिस्सा, यह भारत सरकार की बचत योजना है। बच्चियों के माता-पिता को निशाना बनाया। कार्यक्रम उन्हें अपनी महिला बच्चे के लिए भविष्य की शिक्षा और शादी के खर्च के लिए एक फंड बनाने के लिए प्रोत्साहित करता है। माता-पिता जल्दी बचत करना शुरू कर सकते हैं क्योंकि आवश्यक निवेश की न्यूनतम राशि छोटी है, और खाता खोलने की तारीख से 14 साल तक खाता सक्रिय है। योजना की मुख्य विशेषताएं हैं: ● इसमें कर लाभ और 9.1% की ब्याज दर है। ● यह 10 साल से कम उम्र की लड़कियों के लिए है। ● आप केवल 1,000 रुपये से खाता शुरू कर सकते हैं। ● अधिकतम जमा 1,50,000 रुपये प्रति वर्ष है। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं http://www.nsiindia.gov.in/InternalPage.aspx?Id_Pk=89# बालिका समृद्धि योजना यह योजना भारत सरकार द्वारा 15 वीं 1997 को शुरू की गई थी और इसमें सभी लड़कियों को शामिल किया गया था। 15 अगस्त 1997 को या उसके बाद पैदा हुए जो गरीबी रेखा से नीचे हैं। 15 अगस्त 1997 को या उसके बाद पैदा हुई बालिकाओं को वित्तीय सहायता प्रदान करने के उद्देश्य से, योजनाओं के मुख्य उद्देश्यों में स्कूलों में बालिकाओं के नामांकन और प्रतिधारण में सुधार करना और बेटियों की शादी की कानूनी उम्र तक मदद करना शामिल है। सफल होने पर, युवा लड़कियों को एक शिक्षा मिलेगी जो उन्हें स्थिर आय उत्पन्न करने के लिए नौकरियों में मदद करेगी। अधिक जानकारी के लिए, कृपया https://pmmodiyojana.in/balika-samridhi-yojana/ CBSE छात्रवृत्ति योजना / नीति के नीचे दिए गए लिंक पर जाएं। यह योजना मेधावी एकल छात्राओं को छात्रवृत्ति प्रदान करने की परिकल्पना करती है, जो एकमात्र बच्चा है माता-पिता और सीबीएसई दसवीं कक्षा की परीक्षा 60% या उससे अधिक के साथ उत्तीर्ण की है और कक्षा XI और XII की अपनी आगे की शिक्षा जारी है। इस योजना का उद्देश्य लड़कियों के बीच शिक्षा को बढ़ावा देने के लिए माता-पिता के प्रयासों को पहचानना और मेधावी छात्रों को प्रोत्साहन प्रदान करना है। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं: https://transformingindia.mygov.in/scheme/cbse-single-girl-child-scholarship/#intro दिल्ली लाडली योजना दिल्ली लाडली योजना दिल्ली सरकार की एनसीटी द्वारा शुरू की गई थी। दिल्ली में जन्मी बालिकाओं के सशक्तीकरण के लिए 01.01.2008 को। इसके उद्देश्य हैं: • बालिकाओं को सामाजिक और आर्थिक रूप से सशक्त बनाना। • बालिकाओं के जन्म पंजीकरण को बढ़ावा देना। • कन्या भ्रूण हत्या को नियंत्रित करना और लिंगानुपात में सुधार करना। • बालिकाओं के प्रति भेदभाव को समाप्त करना। • लड़कियों के बीच शिक्षा को बढ़ावा देना और छात्राओं के स्कूल छोड़ने की दर को कम करना। • छात्राओं को उनकी उच्च शिक्षा के लिए सुरक्षा प्रदान करना। अधिक जानकारी के लिए, कृपया नीचे दिए गए लिंक पर जाएं, http://www.wcddel.in/streesakti_3Ladli.html</string>

    <string name="que1Faq">"क्या यह सच है कि पुरुष भी मेनोपॉज से गुजरते हैं?</string>
    <string name="ans1Faq">" हां, पुरुषों में भी मेनोपॉज होता है। कुछ डॉक्टर इसे उम्र बढ़ने वाले पुरुष (ADAM) में एंड्रोजन (टेस्टोस्टेरोन) की कमी के रूप में संदर्भित करते हैं, जिसके कारण पुरुष आमतौर पर उम्र बढ़ने के कारण टेस्टोस्टेरोन उत्पादन में गिरावट का अनुभव करते हैं। "</string>
    <string name="que2Faq">" क्या योनि स्राव सामान्य है? \n "</string>
    <string name="ans2Faq">" हां, योनि स्राव बिल्कुल सामान्य है। हमारी योनि में एक आत्म-सफाई गुण है। यह योनि द्रव के माध्यम से सभी गन्नों को साफ करता है। हम इसे डिस्चार्ज कहते हैं। यह सामान्य कामकाजी योनि का संकेत है। \n "+
                "यदि डिस्चार्ज सामान्य से अधिक है, तो असामान्य गंध या रंग है, तो आपको डॉक्टर से बात करनी चाहिए। \n"</string>
    <string name="que3Faq">"क्या एक महिला स्तनपान करते समय गर्भवती हो सकती है? \n"</string>
    <string name="ans3Faq">"हालांकि एक आम धारणा है कि एक महिला गर्भवती नहीं हो सकती है जबकि वह स्तनपान कर रही है, फिर भी वह गर्भवती हो सकती है। स्तनपान मासिक धर्म को दबा या देरी कर सकती है। इससे पहले ओव्यूलेशन होगा। मासिक धर्म का फिर से शुरू होना, इसलिए उपयोग करने के लिए उचित जन्म नियंत्रण विधि पर अपने डॉक्टर की सिफारिश का पालन करें। \n "</string>
    <string name="que4Faq">" क्या लेटेक्स कंडोम के साथ स्नेहक के रूप में वैसलीन का उपयोग करना ठीक है?\n"</string>
    <string name="ans4Faq">"नहीं। केवल कंडोम के साथ के-वाई जेली जैसे पानी आधारित स्नेहक का उपयोग करें। वैसलीन की तरह तेल-आधारित स्नेहक, कंडोम को कमजोर कर सकते हैं और इसे तोड़ने का कारण बन सकते हैं.\n"</string>
    <string name="que5Faq">"क्या जन्म नियंत्रण की वापसी पद्धति का उपयोग करके एक महिला गर्भवती हो सकती है? \n"</string>
    <string name="ans5Faq">" वापसी विधि पूरी तरह से जन्म नियंत्रण की पूरी विधि नहीं है। आप गर्भवती हो सकती हैं, यदि आदमी वास्तव में चरमोत्कर्ष से पहले स्खलन करता है (तरल पदार्थ जिसमें शुक्राणु होते हैं) योनि में छोड़ा जा सकता है।\n"</string>
    <string name="que6Faq">"यौन स्वास्थ्य क्या है? \n"</string>

    <string name="ans6Faq">" अच्छे स्वास्थ्य को पूर्ण शारीरिक, मानसिक और सामाजिक कल्याण की अवस्था माना जाता है, न कि केवल बीमारियों या दुर्बलता का अभाव। यौन स्वास्थ्य के सिद्धांत समान हैं: \"शारीरिक भलाई\" का अर्थ है आपके जननांगों और संबंधित प्रणालियों के लिए अच्छा स्वास्थ्य और स्वच्छता। \"मानसिक कल्याण\" का अर्थ है अपनी यौन इच्छाओं और आवश्यकताओं के बारे में ठीक महसूस करना और उनके बारे में दोषी या उदास नहीं होना। \"सामाजिक भलाई\" का अर्थ है आपकी यौन इच्छाओं और जरूरतों के कारण सामाजिक भेदभाव का सामना न करना, या असुरक्षित सेक्स से उत्पन्न किसी समस्या के कारण। इन सभी कारकों का एक संयोजन आपको (यौन) स्वस्थ के लिए बनाता है!\n"</string>

    <string name="que7Faq">"एचआईवी और एड्स क्या हैं? क्या वे समान हैं? \n"</string>
    <string name="ans7Faq">" एचआईवी मानव प्रतिरक्षा वायरस के लिए खड़ा है और एड्स का मतलब है कि प्रतिरक्षा में कमी सिंड्रोम। सरल शब्दों में: एचआईवी एक वायरस है जो मानव शरीर की प्रतिरक्षा प्रणाली को कमजोर या कमजोर बना देता है, जबकि एड्स एचआईवी संक्रमण का एक परिणाम है\n"</string>
    <string name="que8Faq">"एड्स के पूर्ण रूप का क्या अर्थ है: एक्वायर्ड इम्यून डेफिशिएंसी सिंड्रोम? \n"</string>
    <string name="ans8Faq">" अधिग्रहीत शब्द का अर्थ है कि एड्स जन्म से वंशानुगत या आपके शरीर में मौजूद नहीं है। यह एक बाहरी स्रोत से कुछ व्यवहार या स्थितियों के माध्यम से आता है। प्रतिरक्षा की कमी का मतलब है कि एड्स एक ऐसी चीज है जो आपकी प्रतिरक्षा में कमी करती है। सिंड्रोम का मतलब है कि एड्स बीमारियों का एक संग्रह है जो आपके शरीर पर हमला करता है जब इसकी प्रतिरक्षा कमजोर हो जाती है.\n"</string>

    <string name="que9Faq">"आप एचआईवी से कैसे संक्रमित हो सकते हैं? \n" </string>
    <string name="ans9Faq">" एचआईवी तब फैलता है जब किसी संक्रमित व्यक्ति के रक्त, वीर्य या गुदा या योनि के तरल पदार्थ आपके रक्तप्रवाह में मिल जाते हैं। ऐसा होने के लिए सबसे आम तरीके असुरक्षित गुदा या योनि सेक्स या एचआईवी पॉजिटिव व्यक्ति के साथ सुई या सीरिंज साझा करना है। \n " +
                "                 \"गर्भवती महिलाएं जो एचआईवी पॉजिटिव हैं, वे जन्म से पहले या जन्म के दौरान अपने बच्चे को वायरस पास कर सकती हैं। एचआईवी स्तनपान के माध्यम से भी बच्चे को पारित कर सकता है। लेकिन एचआईवी दवा लेने वाली महिलाओं के लिए जोखिम बहुत कम है।\n"</string>

<string name="que10Faq">" आप एचआईवी से कैसे संक्रमित हो सकते हैं? \n"</string>
    <string name="ans10Faq">" एचआईवी तब फैलता है जब किसी संक्रमित व्यक्ति के रक्त, वीर्य या गुदा या योनि के तरल पदार्थ आपके रक्तप्रवाह में मिल जाते हैं। ऐसा होने के लिए सबसे आम तरीके असुरक्षित गुदा या योनि सेक्स या एचआईवी पॉजिटिव व्यक्ति के साथ सुई या सीरिंज साझा करना है। \n "+
                "                 \"गर्भवती महिलाएं जो एचआईवी पॉजिटिव हैं, वे जन्म से पहले या जन्म के दौरान अपने बच्चे को वायरस पास कर सकती हैं। एचआईवी स्तनपान के माध्यम से भी बच्चे को पारित कर सकता है। लेकिन एचआईवी दवा लेने वाली महिलाओं के लिए जोखिम बहुत कम है।\n"</string>


<!--<string name="que11Faq">"  आप सेक्स के माध्यम से एचआईवी से संक्रमित होने से कैसे बच सकते हैं? \n"</string>-->
<!--<string name="ans11Faq">" एक अविवाहित साथी के साथ पारस्परिक रूप से वफादार और एकरूप यौन संबंध रखने से। \n " +-->
<!--                "                 \"या हर यौन साथी के साथ सुरक्षित सेक्स का अभ्यास करना, जिसमें कंडोम या अन्य लेटेक्स बाधाओं (जैसे दंत बांधों और मादाओं) का सही तरीके से उपयोग करना शामिल है और हर बार जब आप कुछ भेदक यौन क्रियाओं का अभ्यास करते हैं।\n"-->
<!--                </string>-->

    <string name="que12Faq">"क्या भारत में गर्भपात कानूनी है? \n" </string>
    <string name="ans12Faq">"हाँ, भारत में गर्भपात कानूनी है। कोई भी जो 20 सप्ताह से कम की गर्भावस्था के साथ 18 या उससे अधिक की उम्र का है, गर्भपात कराने के लिए निकटतम लाइसेंस प्राप्त क्लिनिक में जा सकता है\n"</string>

    <string name="que13Faq">"क्या मुझे गर्भपात कराने के लिए किसी की अनुमति की आवश्यकता है? \n"</string>
    <string name="ans13Faq">" यदि आप एक वयस्क हैं, तो आपको गर्भपात कराने के लिए किसी की अनुमति की आवश्यकता नहीं है। यह आपका शरीर है, इसलिए यह आपकी पसंद है \""</string>

    <string name="abortionHeading">गर्भपात</string>
</resources>