<resources>
    <string name="app_name">SRHR_Client</string>
    <string name="terms">एप्लिकेशन को डाउनलोड करने या उपयोग करने से, ये शब्द स्वतः ही आप पर लागू होंगे - आपको यह सुनिश्चित करना चाहिए कि आप ऐप का उपयोग करने से पहले उन्हें ध्यान से पढ़ें। आपको किसी भी तरह से एप्लिकेशन, एप्लिकेशन के किसी भी हिस्से या हमारे ट्रेडमार्क को कॉपी या संशोधित करने की अनुमति नहीं है। आपको एप्लिकेशन के स्रोत कोड को निकालने का प्रयास करने की अनुमति नहीं है, और आपको ऐप को अन्य भाषाओं में अनुवाद करने, या व्युत्पन्न संस्करण बनाने का प्रयास भी नहीं करना चाहिए। एप्लिकेशन स्वयं, और सभी व्यापार चिह्न, कॉपीराइट, डेटाबेस अधिकार और उससे संबंधित अन्य बौद्धिक संपदा अधिकार, अभी भी एक्शन इंडिया के हैं।

एक्शन इंडिया यह सुनिश्चित करने के लिए प्रतिबद्ध है कि ऐप यथासंभव उपयोगी और कुशल हो। उस कारण से, हम किसी भी समय और किसी भी कारण से ऐप में परिवर्तन करने या इसकी सेवाओं के लिए शुल्क लगाने का अधिकार सुरक्षित रखते हैं। हम आपको ऐप या उसकी सेवाओं के लिए कभी भी यह शुल्क नहीं देंगे कि यह आपके लिए बिल्कुल स्पष्ट है कि आप क्या दे रहे हैं।

SRHR Mere Liye ऐप हमारी सेवा प्रदान करने के लिए आपके द्वारा प्रदान किए गए व्यक्तिगत डेटा को संग्रहीत और संसाधित करता है। अपने फोन और ऐप को सुरक्षित रखने की जिम्मेदारी आपकी है। इसलिए हम अनुशंसा करते हैं कि आप अपने फोन को जेलब्रेक या रूट न करें, जो आपके डिवाइस के आधिकारिक ऑपरेटिंग सिस्टम द्वारा लगाए गए सॉफ़्टवेयर प्रतिबंधों और सीमाओं को हटाने की प्रक्रिया है। यह आपके फोन को मैलवेयर / वायरस / दुर्भावनापूर्ण कार्यक्रमों के लिए असुरक्षित बना सकता है, आपके फ़ोन सुरक्षा सुविधाओं से समझौता कर सकता है और इसका मतलब यह हो सकता है कि SRHR Mere Liye ऐप ठीक से या बिल्कुल भी काम नहीं करेगा।

एप्लिकेशन तृतीय पक्ष सेवाओं का उपयोग करता है जो अपने स्वयं के नियम और शर्तें घोषित करते हैं।

एप्लिकेशन द्वारा उपयोग किए जाने वाले तृतीय पक्ष सेवा प्रदाताओं के नियम और शर्तों से लिंक करें

Google Play Services \ n
आपको इस बात की जानकारी होनी चाहिए कि कुछ ऐसी चीजें हैं जो एक्शन इंडिया की जिम्मेदारी नहीं लेगा। ऐप के कुछ कार्यों के लिए ऐप को सक्रिय इंटरनेट कनेक्शन की आवश्यकता होगी। कनेक्शन वाई-फाई हो सकता है, या आपके मोबाइल नेटवर्क प्रदाता द्वारा प्रदान किया जा सकता है, लेकिन अगर आप वाई-फाई तक पहुंच नहीं रखते हैं, और आपके पास अपना कोई डेटा नहीं है, तो एक्शन इंडिया पूरी कार्यक्षमता से काम नहीं करने वाले ऐप की जिम्मेदारी नहीं ले सकता है। भत्ता बचा।

यदि आप वाई-फाई वाले क्षेत्र के बाहर ऐप का उपयोग कर रहे हैं, तो आपको याद रखना चाहिए कि आपके मोबाइल नेटवर्क प्रदाता के साथ समझौते की आपकी शर्तें अभी भी लागू होंगी। परिणामस्वरूप, आपके मोबाइल प्रदाता द्वारा ऐप एक्सेस करते समय कनेक्शन की अवधि के लिए डेटा की लागत, या अन्य तृतीय पक्ष शुल्क के लिए आपसे शुल्क लिया जा सकता है। ऐप का उपयोग करने में, आप डेटा रोमिंग को बंद किए बिना अपने होम रीजन (यानी क्षेत्र या देश) के बाहर ऐप का उपयोग करने पर रोमिंग डेटा शुल्क सहित ऐसे किसी भी शुल्क के लिए जिम्मेदारी स्वीकार कर रहे हैं। यदि आप उस डिवाइस के लिए बिल भुगतानकर्ता नहीं हैं, जिस पर आप ऐप का उपयोग कर रहे हैं, तो कृपया ध्यान रखें कि हम मानते हैं कि ऐप का उपयोग करने के लिए आपको बिल भुगतानकर्ता से अनुमति मिल गई है।

इसी तर्ज पर, एक्शन इंडिया हमेशा आपके द्वारा ऐप का उपयोग करने के तरीके की जिम्मेदारी नहीं ले सकता है। आपको यह सुनिश्चित करने की आवश्यकता है कि आपका डिवाइस चार्ज रहता है - यदि यह बैटरी से बाहर निकलता है और आप सेवा का लाभ उठाने के लिए इसे चालू नहीं कर सकते हैं, तो एक्शन इंडिया जिम्मेदारी स्वीकार नहीं कर सकते।

एप्लिकेशन के आपके उपयोग के लिए एक्शन इंडिया जिम्मेदारी के संबंध में, जब आप ऐप का उपयोग कर रहे हैं, तो यह ध्यान रखना महत्वपूर्ण है कि यद्यपि हम यह सुनिश्चित करने का प्रयास करते हैं कि यह हर समय अपडेट और सही है, हम तीसरे पक्ष पर भरोसा करते हैं हमें जानकारी प्रदान करें ताकि हम इसे आपको उपलब्ध करा सकें। एक्शन इंडिया किसी भी नुकसान के लिए कोई दायित्व स्वीकार नहीं करता है, प्रत्यक्ष या अप्रत्यक्ष, आप ऐप की इस कार्यक्षमता पर पूरी तरह से भरोसा करने के परिणामस्वरूप अनुभव करते हैं।

कुछ बिंदु पर, हम ऐप को अपडेट करना चाह सकते हैं। ऐप वर्तमान में एंड्रॉइड और आईओएस पर उपलब्ध है - दोनों प्रणालियों की आवश्यकताओं (और किसी भी अतिरिक्त सिस्टम के लिए हम ऐप की उपलब्धता को बढ़ाने का निर्णय लेते हैं) बदल सकते हैं, और यदि आप का उपयोग करना चाहते हैं तो आपको अपडेट डाउनलोड करने की आवश्यकता होगी। ऐप। एक्शन इंडिया यह वादा नहीं करता है कि यह हमेशा ऐप को अपडेट करेगा ताकि यह आपके लिए प्रासंगिक हो और / या एंड्रॉइड और आईओएस संस्करण के साथ काम करे जिसे आपने अपने डिवाइस पर इंस्टॉल किया है। हालाँकि, आप हमेशा आवेदन को अपडेट स्वीकार करने का वादा करते हैं, जब आप की पेशकश की जाती है, तो हम आपको ऐप प्रदान करना भी बंद कर सकते हैं, और आपको समाप्ति की सूचना दिए बिना किसी भी समय इसका उपयोग समाप्त कर सकते हैं। जब तक हम आपको अन्यथा नहीं बताते, किसी भी समाप्ति पर, (क) इन शर्तों में आपको दिए गए अधिकार और लाइसेंस समाप्त हो जाएंगे; (b) आपको ऐप का उपयोग बंद करना चाहिए, और (यदि आवश्यक हो) अपने डिवाइस से इसे हटा दें।

इस नियम और शर्तों में परिवर्तन \ n

हम समय-समय पर अपने नियम और शर्तों को अपडेट कर सकते हैं। इस प्रकार, आपको किसी भी परिवर्तन के लिए समय-समय पर इस पृष्ठ की समीक्षा करने की सलाह दी जाती है। हम इस पृष्ठ पर नए नियम और शर्तें पोस्ट करके आपको किसी भी बदलाव के बारे में सूचित करेंगे।

ये नियम और शर्तें 2021-02-23 तक प्रभावी हैं

हमसे संपर्क करें \ n
यदि आपके पास हमारे नियम और शर्तों के बारे में कोई प्रश्न या सुझाव है, तो हमें actionindia1976@gmail.com पर संपर्क करने में संकोच न करें।</string>

    <string name="link_to_site"><a href="https://www.action-india.org">https://www.action-india.org</a></string>
    <string-array name="countries_array">
        <item>Afghanistan</item>
        <item>Albania</item>
        <item>Algeria</item>
        <item>American Samoa</item>
        <item>Andorra</item>
        <item>Angola</item>
        <item>Anguilla</item>
        <item>Antarctica</item>
        <item>Antigua and Barbuda</item>
        <item>Argentina</item>
        <item>Armenia</item>
        <item>Aruba</item>
        <item>Australia</item>
        <item>Austria</item>
        <item>Azerbaijan</item>
        <item>Bahrain</item>
        <item>Bangladesh</item>
        <item>Barbados</item>
        <item>Belarus</item>
        <item>Belgium</item>
        <item>Belize</item>
        <item>Benin</item>
        <item>Bermuda</item>
        <item>Bhutan</item>
        <item>Bolivia</item>
        <item>Bosnia and Herzegovina</item>
        <item>Botswana</item>
        <item>Bouvet Island</item>
        <item>Brazil</item>
        <item>British Indian Ocean Territory</item>
        <item>British Virgin Islands</item>
        <item>Brunei</item>
        <item>Bulgaria</item>
        <item>Burkina Faso</item>
        <item>Burundi</item>
        <item>Cambodia</item>
        <item>Cameroon</item>
        <item>Canada</item>
        <item>Cape Verde</item>
        <item>Cayman Islands</item>
        <item>Central African Republic</item>
        <item>Chad</item>
        <item>Chile</item>
        <item>China</item>
        <item>Christmas Island</item>
        <item>Cocos (Keeling) Islands</item>
        <item>Colombia</item>
        <item>Comoros</item>
        <item>Congo</item>
        <item>Cook Islands</item>
        <item>Costa Rica</item>
        <item>Cote d\'Ivoire</item>
        <item>Croatia</item>
        <item>Cuba</item>
        <item>Cyprus</item>
        <item>Czech Republic</item>
        <item>Democratic Republic of the Congo</item>
        <item>Denmark</item>
        <item>Djibouti</item>
        <item>Dominica</item>
        <item>Dominican Republic</item>
        <item>East Timor</item>
        <item>Ecuador</item>
        <item>Egypt</item>
        <item>El Salvador</item>
        <item>Equatorial Guinea</item>
        <item>Eritrea</item>
        <item>Estonia</item>
        <item>Ethiopia</item>
        <item>Faeroe Islands</item>
        <item>Falkland Islands</item>
        <item>Fiji</item>
        <item>Finland</item>
        <item>Former Yugoslav Republic of Macedonia</item>
        <item>France</item>
        <item>French Guiana</item>
        <item>French Polynesia</item>
        <item>French Southern Territories</item>
        <item>Gabon</item>
        <item>Georgia</item>
        <item>Germany</item>
        <item>Ghana</item>
        <item>Gibraltar</item>
        <item>Greece</item>
        <item>Greenland</item>
        <item>Grenada</item>
        <item>Guadeloupe</item>
        <item>Guam</item>
        <item>Guatemala</item>
        <item>Guinea</item>
        <item>Guinea-Bissau</item>
        <item>Guyana</item>
        <item>Haiti</item>
        <item>Heard Island and McDonald Islands</item>
        <item>Honduras</item>
        <item>Hong Kong</item>
        <item>Hungary</item>
        <item>Iceland</item>
        <item>India</item>
        <item>Indonesia</item>
        <item>Iran</item>
        <item>Iraq</item>
        <item>Ireland</item>
        <item>Israel</item>
        <item>Italy</item>
        <item>Jamaica</item>
        <item>Japan</item>
        <item>Jordan</item>
        <item>Kazakhstan</item>
        <item>Kenya</item>
        <item>Kiribati</item>
        <item>Kuwait</item>
        <item>Kyrgyzstan</item>
        <item>Laos</item>
        <item>Latvia</item>
        <item>Lebanon</item>
        <item>Lesotho</item>
        <item>Liberia</item>
        <item>Libya</item>
        <item>Liechtenstein</item>
        <item>Lithuania</item>
        <item>Luxembourg</item>
        <item>Macau</item>
        <item>Madagascar</item>
        <item>Malawi</item>
        <item>Malaysia</item>
        <item>Maldives</item>
        <item>Mali</item>
        <item>Malta</item>
        <item>Marshall Islands</item>
        <item>Martinique</item>
        <item>Mauritania</item>
        <item>Mauritius</item>
        <item>Mayotte</item>
        <item>Mexico</item>
        <item>Micronesia</item>
        <item>Moldova</item>
        <item>Monaco</item>
        <item>Mongolia</item>
        <item>Montenegro</item>
        <item>Montserrat</item>
        <item>Morocco</item>
        <item>Mozambique</item>
        <item>Myanmar</item>
        <item>Namibia</item>
        <item>Nauru</item>
        <item>Nepal</item>
        <item>Netherlands</item>
        <item>Netherlands Antilles</item>
        <item>New Caledonia</item>
        <item>New Zealand</item>
        <item>Nicaragua</item>
        <item>Niger</item>
        <item>Nigeria</item>
        <item>Niue</item>
        <item>Norfolk Island</item>
        <item>North Korea</item>
        <item>Northern Marianas</item>
        <item>Norway</item>
        <item>Oman</item>
        <item>Pakistan</item>
        <item>Palau</item>
        <item>Panama</item>
        <item>Papua New Guinea</item>
        <item>Paraguay</item>
        <item>Peru</item>
        <item>Philippines</item>
        <item>Pitcairn Islands</item>
        <item>Poland</item>
        <item>Portugal</item>
        <item>Puerto Rico</item>
        <item>Qatar</item>
        <item>Reunion</item>
        <item>Romania</item>
        <item>Russia</item>
        <item>Rwanda</item>
        <item>Sqo Tome and Principe</item>
        <item>Saint Helena</item>
        <item>Saint Kitts and Nevis</item>
        <item>Saint Lucia</item>
        <item>Saint Pierre and Miquelon</item>
        <item>Saint Vincent and the Grenadines</item>
        <item>Samoa</item>
        <item>San Marino</item>
        <item>Saudi Arabia</item>
        <item>Senegal</item>
        <item>Serbia</item>
        <item>Seychelles</item>
        <item>Sierra Leone</item>
        <item>Singapore</item>
        <item>Slovakia</item>
        <item>Slovenia</item>
        <item>Solomon Islands</item>
        <item>Somalia</item>
        <item>South Africa</item>
        <item>South Georgia and the South Sandwich Islands</item>
        <item>South Korea</item>
        <item>South Sudan</item>
        <item>Spain</item>
        <item>Sri Lanka</item>
        <item>Sudan</item>
        <item>Suriname</item>
        <item>Svalbard and Jan Mayen</item>
        <item>Swaziland</item>
        <item>Sweden</item>
        <item>Switzerland</item>
        <item>Syria</item>
        <item>Taiwan</item>
        <item>Tajikistan</item>
        <item>Tanzania</item>
        <item>Thailand</item>
        <item>The Bahamas</item>
        <item>The Gambia</item>
        <item>Togo</item>
        <item>Tokelau</item>
        <item>Tonga</item>
        <item>Trinidad and Tobago</item>
        <item>Tunisia</item>
        <item>Turkey</item>
        <item>Turkmenistan</item>
        <item>Turks and Caicos Islands</item>
        <item>Tuvalu</item>
        <item>Virgin Islands</item>
        <item>Uganda</item>
        <item>Ukraine</item>
        <item>United Arab Emirates</item>
        <item>United Kingdom</item>
        <item>United States</item>
        <item>United States Minor Outlying Islands</item>
        <item>Uruguay</item>
        <item>Uzbekistan</item>
        <item>Vanuatu</item>
        <item>Vatican City</item>
        <item>Venezuela</item>
        <item>Vietnam</item>
        <item>Wallis and Futuna</item>
        <item>Western Sahara</item>
        <item>Yemen</item>
        <item>Yugoslavia</item>
        <item>Zambia</item>
        <item>Zimbabwe</item>
    </string-array>

    <string name="ques1Rape">बलात्कार क्या है?</string>
    <string name="ques3Rape">बलात्कार के विभिन्न प्रकार क्या हैं?</string>
    <string name="ans3Rape">बलात्कार के विभिन्न प्रकार निम्नलिखित हैं:
1) माइनर रैप
2) गैंग रेप
3) वैवाहिक बलात्कार
4) वृद्धि
५) रेप का बदला
6) कस्टोडियल रेप
7) शादी के झूठे बहाने बलात्कार

मामूली या वैधानिक बलात्कार
वैधानिक बलात्कार एक अपराध है जिसमें एक ऐसे व्यक्ति के साथ यौन संपर्क शामिल है जो कानून द्वारा निर्दिष्ट आयु के अंतर्गत है, जिसे आमतौर पर "सहमति की उम्र" कहा जाता है। अधिकांश राज्य अब इस अपराध को वैधानिक बलात्कार नहीं बताते हैं। अपराध के लिए कानूनी शब्द एक राज्य से दूसरे राज्य में भिन्न होता है और इसमें एक नाबालिग के साथ यौन संबंध, एक बच्चे के यौन उत्पीड़न, एक नाबालिग की आपराधिक यौन प्रवेश या एक निश्चित आयु के तहत एक बच्चे का यौन उत्पीड़न और नाबालिग का यौन शोषण शामिल है। वैधानिक बलात्कार इस धारणा पर आधारित है कि एक निश्चित आयु से कम व्यक्ति यौन संपर्क या गतिविधि के लिए सहमति नहीं दे सकता है क्योंकि उसके पास यौन गतिविधि के बारे में जानने का विकल्प बनाने के लिए आवश्यक परिपक्वता या निर्णय का अभाव है। यहां तक ​​कि जब कोई बल शामिल नहीं होता है और सेक्स सहमति से प्रकट होता है, तो सहमति से कम उम्र के व्यक्ति के साथ यौन संबंध रखने का कार्य पूरी तरह से उस व्यक्ति की उम्र के कारण अपराध है। (क्रिमिनल डिफेन्स लॉयर, 2018) [NOLO द्वारा प्रकाशित सांविधिक बलात्कार कानून और शुल्क
https://www.criminaldefenselawyer.com/resources/criminal-defense/sex-crimes/statutory-rape-charges-punishment-defense
]
गैंग रेप्स- IPC 376 D सामूहिक बलात्कार को परिभाषित करता है "जहां एक महिला या एक से अधिक व्यक्तियों द्वारा एक समूह का गठन किया जाता है या एक आम इरादे के लिए आगे काम करता है, उन व्यक्तियों में से प्रत्येक को बलात्कार का अपराध माना जाएगा - गैंग रेप बलात्कार जिसमें पुरुषों का एक समूह शामिल है, यह अधिनियम पूर्व-ध्यान और पूर्व-खाली है। जब पुरुषों के एक समूह में संभोग होता है जो गैर-सहमतिपूर्ण (सहमति पर सहमत नहीं है), या वे किसी अन्य व्यक्ति को अपनी इच्छा के विरुद्ध यौन संबंध बनाने के लिए मजबूर करते हैं।
वैवाहिक बलात्कार- अंतरंग साथी बलात्कार। एक बलात्कार जो गैर-सहमतिपूर्ण है, (सहमति व्यक्त नहीं की गई है), या यदि पति या साथी (घरेलू संबंध में रहने वाले) पत्नी या दूसरे साथी को उसके खिलाफ यौन संबंध बनाने के लिए मजबूर करते हैं, तो इसे वैवाहिक बलात्कार कहा जाता है। बलात्कार में योनि, गुदा या मुंह में संभोग शामिल है। यह गैरकानूनी यौन क्रिया है और आमतौर पर संभोग जबरन या किसी व्यक्ति के खिलाफ चोट के खतरे के तहत या किसी ऐसे व्यक्ति के साथ किया जाता है जो मानसिक बीमारी, मानसिक कमी, नशा, बेहोशी, या धोखे के कारण एक निश्चित आयु के नीचे या वैध सहमति के लिए अक्षम है। । वैवाहिक बलात्कार भारत में एक गैर-आपराधिक अपराध है। भारत उन छत्तीस देशों में से एक है जिसने अभी भी वैवाहिक बलात्कार का अपराधीकरण नहीं किया है।
अनाचार- अनाचार निकट से संबंधित व्यक्तियों के बीच संभोग है। संभोग या आत्मीयता की डिग्री के भीतर व्यक्तियों के बीच संभोग, सहवास या विवाह का अपराध, जिसमें विवाह कानूनी रूप से निषिद्ध है। अनाचार के मामलों की व्यापकता संस्कृति के अनुसार 5% और 62% के बीच भिन्न होती है, रिपोर्ट का स्रोत और भौगोलिक स्थिति।
रिवेंज रेप- पेबैक बलात्कार, जिसे "रिवेंज रेप" भी कहा जाता है, एक निश्चित संस्कृति का बलात्कार है। इसमें एक महिला का बलात्कार होता है, आमतौर पर कई पुरुषों के समूह द्वारा, उसके सदस्यों के लिए किए गए कृत्यों का बदला लेने के लिए। परिवार, जैसे उसके पिता या भाई। बलात्कार का मतलब अपमानित करना है और अपराधियों के प्रति उनके पूर्व व्यवहार के लिए दंड के रूप में पिता या भाइयों को शर्मिंदा करना है। पेबैक बलात्कार कभी-कभी आदिवासी लड़ाई से जुड़ा होता है।
कस्टोडियल रेप- कस्टोडियल बलात्कार महिलाओं के खिलाफ सबसे जघन्य और गंभीर अपराधों में से एक है और बलात्कार की श्रेणियों में से एक है जिसमें महिलाओं के अधिकारों की रक्षा और बढ़ावा देने के लिए जिम्मेदार लोगों द्वारा सत्ता और अधिकार का दुरुपयोग शामिल है। वर्तमान में, महिलाओं को सबसे बड़ा खतरा उन लोगों से है जो उनकी रक्षा करने वाले हैं। पुलिस और कस्टोडियल बलात्कार भारत में बढ़ रहे बलात्कार के सबसे प्रचलित रूप हैं। हिरासत में बलात्कार करने वाले जघन्य अपराध हैं क्योंकि वे असहाय नागरिक के खिलाफ एक लोक सेवक द्वारा कस्टोडियल ट्रस्ट के विश्वासघात को दर्शाते हैं।
विवाह के झूठे बहाने बलात्कार- हिंदू विवाह जीवन के लिए दो व्यक्तियों को जोड़ता है, ताकि वे धर्म (कर्तव्य), अर्थ (संपत्ति), और काम (भौतिक इच्छाओं) का पीछा कर सकें। यह पति और पत्नी के रूप में दो व्यक्तियों का एक संघ है, और कानून द्वारा मान्यता प्राप्त है। हिंदू धर्म में, शादी के बाद पारंपरिक रिवाजों का सेवन किया जाता है।

शादी का झूठा वादा करके किसी व्यक्ति द्वारा प्राप्त की गई संभोग की सहमति उसे बलात्कार के आरोपों से मुक्त नहीं करेगी। जब भी आरोपी पीड़िता को उससे शादी करने का वादा करता है, तो उसका कभी शादी करने का कोई इरादा नहीं था और पीड़िता ने आरोपी द्वारा इस तरह के आश्वासन पर संभोग के लिए सहमति दी कि वह उससे शादी करेगा, ऐसी सहमति को सहमति कहा जा सकता है भारतीय पैनल कोड की धारा 90 के अनुसार तथ्य की गलत धारणा पर प्राप्त किया गया, और इस मामले में, इस तरह की सहमति अपराधी को माफ नहीं करेगी और इस तरह के अपराधी को धारा 375 के तहत परिभाषित बलात्कार के लिए प्रतिबद्ध किया जा सकता है। भारतीय पैनल कोड, और आईपीसी की धारा 376 के तहत अपराध के लिए दोषी ठहराया जा सकता है।
भारतीय दंड संहिता की धारा 375 और धारा 90, 1860 और सहमति / सहमति सेक्स पर फिर से लगना आवश्यक है</string>

    <string name="ans2Rape">सेक्सुअल असॉल्ट- सेक्सुअल असॉल्ट यौन संपर्क या एक व्यवहार को संदर्भित करता है जो पीड़ित की सहमति के बिना होता है। यौन उत्पीड़न के कुछ रूपों में शामिल हैं:
प्रवृत्त बलात्कार
तलाशने या अवांछित यौन स्पर्श
 यौन क्रिया करने के लिए पीड़ित व्यक्ति को सहवास करना, जैसे कि ओरल सेक्स या अपराधियों के शरीर में घुसना।

यौन उत्पीड़न:

बलात्कार: बलात्कार यौन उत्पीड़न का एक रूप है, लेकिन सभी यौन हमले बलात्कार नहीं हैं। बलात्कार शब्द का उपयोग अक्सर कानूनी परिभाषा के रूप में किया जाता है जिसमें विशेष रूप से सहमति के बिना यौन प्रवेश शामिल होता है।</string>
    <string name="ans1Rape">आमतौर पर, बलात्कार आक्रामकता, क्रोध या शक्ति की आवश्यकता की अभिव्यक्ति है; मनोवैज्ञानिक रूप से, यह यौन की तुलना में अधिक हिंसक है। गैर जननांग या जननांग चोट महिलाओं के बलात्कार के लगभग 50% में होती है।</string>


    <string name="ques1Safe"> सुरक्षित सेक्स क्या है </string>
    <string name="ans1Safe"> A.1 सुरक्षित सेक्स का अर्थ है अपने साथी के साथ सुरक्षात्मक यौन संपर्क / संभोग। सुरक्षित यौन व्यवहार किसी भी अनियोजित गर्भधारण से बचते हैं। यह 100% सुरक्षित नहीं हो सकता है, लेकिन विभिन्न तरीकों से, इस अभ्यास से यौन संचारित रोग या गुप्त रोग होने की संभावना को समाप्त किया जा सकता है। सहमति सुरक्षित सेक्स के लिए महत्वपूर्ण है: यौन संबंध के बारे में बात करना बहुत महत्वपूर्ण है, संभोग में शामिल भागीदारों के साथ। सहमति और सुरक्षित यौन संबंध: सुरक्षित सेक्स के लिए स्वेच्छा से सहमति होना बहुत जरूरी है </string>
    <string name="ques2Safe"> सुरक्षित सेक्स के लिए सबसे अच्छा विकल्प क्या है? </string>
    <string name="ans2Safe"> A2। सर्वोत्तम विकल्प जैसे कंडोम (पुरुष और महिला), अंतर्गर्भाशयी डिवाइस (आईयूडी) और गर्भनिरोधक गोलियां (मौखिक) आदि।
यदि आप किसी समस्या का सामना करते हैं तो हम आपको एक चिकित्सक से परामर्श करने की सलाह देते हैं। </string>

    <string name="ques3Safe"> क्या किसी अनजान साथी के साथ सेक्स करना ठीक है? </string>
    <string name="ans3Safe"> A3 इस बात पर निर्भर करता है कि आप यौन साथी से कहां और कैसे मिले हैं। यदि आप उनसे ऑनलाइन मिलते हैं, या आमने सामने हैं तो किसी दोस्त या विश्वासपात्र को सूचित करना अच्छा होगा यदि आप सेक्स करने जा रहे हैं। यह सबसे अच्छा होगा यदि आप यौन क्रिया से संबंधित अपनी चिंता को खुलकर व्यक्त करते हैं। यह आपकी पसंद और आपकी कॉल है। </string>
    <string name="ques4Safe"> असुरक्षित यौन संबंध होने पर क्या करें? </string>
    <string name="ans4Safe"> कभी-कभी संभोग के दौरान, आपको कंडोम के टूटने जैसी परेशानी का सामना करना पड़ सकता है, घबराने की सलाह नहीं दी जाती है; ऐसे कई तरीके हैं जिनके माध्यम से आप एसटीआई परीक्षण और आपातकालीन गर्भनिरोधक गोली जैसे जोखिम को कम कर सकते हैं जो 85% प्रभावी है और यौन संबंध रखने के 24 घंटों के भीतर उपयोग होने पर अनियोजित गर्भावस्था को रोकता है। </string>
    <string name="ques5Safe"> एचआईवी और एड्स क्या है? </string>
    <string name="ans5Safe">एचआईवी (मानव इम्यूनोडिफ़िशिएन्सी वायरस) एक वायरस है जो कोशिकाओं पर हमला करता है जो शरीर को संक्रमण से लड़ने में मदद करता है, जिससे व्यक्ति अन्य संक्रमणों और बीमारियों की चपेट में आ जाता है। यह एचआईवी के साथ एक व्यक्ति के कुछ शारीरिक तरल पदार्थ के संपर्क में फैलता है, असुरक्षित यौन संबंध के दौरान सबसे अधिक होता है (एचआईवी को रोकने या इलाज के लिए कंडोम या एचआईवी दवा के बिना सेक्स), या इंजेक्शन दवा उपकरणों को साझा करने के माध्यम से।
एड्स- एचआईवी वायरस के कारण होने वाले लक्षणों (या सिंड्रोम) का एक सेट है। एक व्यक्ति को एड्स तब होता है जब संक्रमण से लड़ने के लिए उनकी प्रतिरक्षा प्रणाली बहुत कमजोर होती है, और वे कुछ लक्षणों और बीमारियों (अवसरवादी संक्रमण के रूप में जाना जाता है) का विकास करते हैं। यह एचआईवी का अंतिम चरण है, जब संक्रमण बहुत उन्नत होता है, और अगर अनुपचारित छोड़ दिया जाता है तो मृत्यु हो जाएगी। [Avert- HIV और AIDS की वैश्विक जानकारी और शिक्षा।
https://www.avert.org/about-hiv-aids/what-hiv-aids?gclid=Cj0KCQiA0-6ABhDMARIsAFVdQv_mZtjwTwOZwkZZoo_oVTqcBT_oYVjw9lex9OO2/Ob2&amp;hl=hi

]
1990 के दशक में आगमन के बाद से समलैंगिकों को भी एड्स के प्रभाव का सामना करना पड़ा है। यह विषमलैंगिक भागीदारों के माध्यम से भी फैल सकता है।
एचआईवी का कारण क्या है?
एचआईवी से फैलता है
1) असुरक्षित यौन संबंध
2) संक्रमित व्यक्ति के रक्त संक्रमण के माध्यम से
एचआईवी संक्रमित मां द्वारा स्तनपान कराना
एचआईवी टेस्ट है। संक्रमण की अवधि सामान्य रूप से तीन महीने है, सेक्स के बाद परीक्षण करने की सलाह दी जाती है।
भले ही हम आपको समाधान प्रदान करते हैं, यह सबसे अच्छी सलाह है कि कृपया अपनी स्थिति के लिए डॉक्टर से मिलें।</string>

    <string name="ques6Safe"> ओरल सेक्स के दौरान क्या सावधानियां बरतनी चाहिए? </string>
    <string name="ans6Safe"> सावधानियां जैसे:
सेक्स करते समय कॉन्डोस या दंत बांधों का उपयोग
प्राइवेट पार्ट पर कट या खराश होने पर सेक्स करने से बचें। </string>

    <string name="historySafe"> सुरक्षित सेक्स अभ्यास का इतिहास </string>
    <string name="ansHistorySafe">सुरक्षित सेक्स के इतिहास को दो अवधियों के संदर्भ में समझा जा सकता है। 1970 के दशक के उत्तरार्ध से पहले, शब्द और इससे जुड़ी प्रथाओं को अस्पष्ट रूप से परिभाषित किया गया था। 1980 के दशक के अंत तक, पंथ और प्रथाओं का एक मजबूत, सुसंगत (यदि अभी भी विषम) सेट हो गया था। यह खंड उन दो अवधियों और उनके बीच संक्रमण की जांच करता है।
यौन संचारित रोग- ऐसे रोग जो असुरक्षित यौन संबंधों के माध्यम से फैलते हैं।
1) क्लैमाइडिया:
यह पुरुषों और महिलाओं दोनों को प्रभावित करता है, अगर कोई महिला इस वायरस से संक्रमित है तो यह उसके लिए गंभीर है क्योंकि इससे बांझपन हो सकता है, या बच्चे को गर्भ धारण करने में कठिनाई हो सकती है। यह वायरस आगे चलकर पेल्विक इंफ्लेमेटरी डिजीज का कारण बन सकता है। यह एक संक्रमित व्यक्ति से फैलता है, 70- 80% लोग कोई लक्षण नहीं दिखाते हैं।
पुरुषों में लक्षण
1) जलन के साथ नियमित अंतराल पर पेशाब करना
2) लिंग से बाहर निकलते हुए एक पतले बादलयुक्त निर्वहन
3) थोड़ा अंडकोष में सूजन
महिलाओं में लक्षण
योनि से A.Heavy निर्वहन।
यदि पीरियड या सेक्स महिलाओं के बीच संक्रमित हो तो खून बह सकता है।
यदि आपको कोई लक्षण दिखाई दे तो डॉक्टर से सलाह लें।
भले ही हम आपको समाधान प्रदान करते हैं, यह सबसे अच्छी सलाह है कि कृपया अपनी स्थिति के लिए डॉक्टर से मिलें।
2) जननांग मौसा
यह मानव पैपिलोमावायरस (एचपीवी) के कारण होता है, वे मुख्य रूप से जघन क्षेत्र, विशेष रूप से योनि, गर्भाशय ग्रीवा, लिंग, गुदा और मलाशय में केंद्रित होते हैं। एचपीवी संक्रमण तब होता है जब वायरस आपके शरीर में प्रवेश करता है, आमतौर पर आपकी त्वचा में एक कट, घर्षण या छोटे आंसू के माध्यम से। वायरस मुख्य रूप से त्वचा से त्वचा के संपर्क द्वारा स्थानांतरित किया जाता है। जननांग क्षेत्र में संभोग, गुदा मैथुन और अन्य त्वचा से त्वचा संपर्क के माध्यम से जननांग एचपीवी संक्रमण होता है। कुछ एचपीवी संक्रमण जो मौखिक या ऊपरी श्वसन घावों के परिणामस्वरूप मौखिक सेक्स के माध्यम से अनुबंधित होते हैं। यदि आप गर्भवती हैं और जननांग मौसा के साथ एचपीवी संक्रमण है, तो संभव है कि आपके बच्चे को संक्रमण हो सकता है। शायद ही कभी, संक्रमण बेबीस वॉयस बॉक्स (स्वरयंत्र) में एक गैर-विकसित वृद्धि का कारण हो सकता है।
मौसा संक्रामक हैं। वे एक मस्से के सीधे संपर्क के माध्यम से फैल सकते हैं। मौसा तब भी फैल सकता है जब कोई व्यक्ति किसी ऐसी चीज को छूता है जो पहले से ही एक मस्से को छूती है
https://www.mayoclinic.org/diseases-conditions/hpv-infection/symptoms-causes/syc-2035159696
]
भले ही हम आपको समाधान प्रदान करते हैं, यह सबसे अच्छी सलाह है कि कृपया अपनी स्थिति के लिए डॉक्टर से मिलें।

3) गोनोरिया:
यह एक संक्रमण है जो मुख्य रूप से नम और गर्म क्षेत्रों जैसे योनि, गर्भाशय ग्रीवा, मूत्रमार्ग, मलाशय और गले में बढ़ता है। यह असुरक्षित गुदा, योनि या मुख मैथुन से फैलता है, यह सेक्स टॉय का उपयोग करने और साझा करने के माध्यम से भी फैल सकता है यदि वे उपयोग के बाद बिना धुले हुए हों।
लक्षण:
महिलाओं में:
1) हरे पीले टिंग के सामान्य योनि स्राव से अधिक
2) पेशाब के दौरान दर्द
3) मलाशय और आंखों में संक्रमण
4) गले का संक्रमण
5) 2 पेट के बीच रक्तस्राव के साथ पेट के निचले हिस्से में दर्द और कोमलता के साथ हेवियर की अवधि
पुरुषों में:
1. पुरुषों में लक्षण महिलाओं को छोड़कर समान होते हैं
2. पेट में दर्द और कोमलता
गोनोरिया से कैसे छुटकारा पाएं
उपचार से पहले परीक्षण की सिफारिश की जाती है।
हमेशा संरक्षण (कंडोम) का उपयोग करना एक अच्छा अभ्यास है
भले ही हम आपको समाधान प्रदान करते हैं, यह सबसे अच्छी सलाह है कि कृपया अपनी स्थिति के लिए डॉक्टर से मिलें।
जोखिम
यौन सहयोगियों की संख्या। आपके पास जितने अधिक यौन साथी हैं, उतनी ही अधिक संभावना है कि आप जननांग एचपीवी संक्रमण का अनुबंध कर सकते हैं। एक साथी के साथ यौन संबंध रखने वाले जो कई यौन साथी थे, आपके जोखिम को भी बढ़ाते हैं।
आयु। आम मौसा ज्यादातर बच्चों में होते हैं। किशोरों और युवा वयस्कों में जननांग मौसा सबसे अधिक बार होता है।
कमजोर प्रतिरक्षा प्रणाली। जिन लोगों की प्रतिरक्षा प्रणाली कमजोर होती है उन्हें एचपीवी संक्रमण का अधिक खतरा होता है। इम्यून सिस्टम को एचआईवी / एड्स या अंग प्रत्यारोपण के बाद इस्तेमाल की जाने वाली प्रतिरक्षा प्रणाली द्वारा कमजोर किया जा सकता है।
जटिलताओं:
मौखिक और ऊपरी श्वसन घाव। कुछ एचपीवी संक्रमण आपकी जीभ, टॉन्सिल, मुलायम तालु या आपके स्वरयंत्र और नाक के भीतर घाव पैदा करते हैं।
कैंसर। एचपीवी के कुछ उपभेदों से सर्वाइकल कैंसर हो सकता है। ये उपभेद जननांगों, गुदा, मुंह और ऊपरी श्वसन पथ के कैंसर में भी योगदान दे सकते हैं। (मेयो क्लीनिक, 2019)
एक नियमित पैप आमेर टेस्ट वायरस का पता लगाने में सक्षम बनाता है।
सबसे अच्छी सलाह है कि आप हर चरण में डॉक्टर से सलाह लें।
4) हेपेटाइटिस बी
हेपेटाइटिस बी एक वायरल संक्रमण है जो यकृत पर हमला करता है और तीव्र और पुरानी दोनों बीमारी का कारण बन सकता है। जन्म और प्रसव के दौरान वायरस आमतौर पर माँ से बच्चे में फैलता है, साथ ही रक्त या शरीर के अन्य तरल पदार्थों के संपर्क के माध्यम से, संक्रमित साथी के साथ यौन संबंध, इंजेक्शन-नशीली दवाओं के उपयोग में, जिसमें सुई, सीरिंज, या दवा तैयार करने वाले उपकरण शामिल होते हैं। और सुई तेज उपकरणों के लिए चिपक जाती है या एक्सपोज़ हो जाती है। डब्ल्यूएचओ का अनुमान है कि 2015 में, 257 मिलियन लोग क्रोनिक हेपेटाइटिस बी संक्रमण (हेपेटाइटिस बी सतह प्रतिजन सकारात्मक के रूप में परिभाषित) के साथ रह रहे थे? 2015 में, हेपेटाइटिस बी अनुमानित 887 000 मौतों का कारण बना, ज्यादातर सिरोसिस और हेपेटोसेलुलर कार्सिनोमा (यानी, प्राथमिक यकृत कैंसर) से। (विश्व स्वास्थ्य संगठन, 2020)
लक्षण
ज्यादातर लोग अनुभव नहीं करते</string>

    <string name="ques1Ab"> गर्भपात क्या है? </string>
    <string name="ans1Ab">मेडिकल टर्मिनेशन ऑफ प्रेग्नेंसी एक्ट 1971 के तहत गर्भपात लागू है, यदि आपकी गर्भावस्था 20 सप्ताह से कम है, हालांकि, यह कई स्थितियों के अधीन है। गर्भपात करवाने की आपकी क्षमता डॉक्टर की राय पर निर्भर करेगी, तभी उन्हें कानूनी तौर पर गर्भपात करने की अनुमति दी जाती है। शर्तों को पूरा किए बिना गर्भपात को अपराध माना जाता है।

कानून (गर्भावस्था अधिनियम 1971 की चिकित्सा समाप्ति की धारा 3) के तहत, डॉक्टर निम्नलिखित स्थितियों में गर्भपात कर सकते हैं:
 यदि गर्भावस्था आपके जीवन, शारीरिक या मानसिक स्वास्थ्य के लिए हानिकारक होगी, तो डॉक्टर को आपकी परिस्थितियों पर विचार करने की आवश्यकता होगी यदि गर्भावस्था आपको नुकसान पहुंचाएगी। उन्हें गर्भावस्था के परिणाम का पता लगाने के लिए अपने भविष्य (एक उचित व्यक्ति के रूप में) को देखने की भी आवश्यकता है।
यदि ऐसा होने की संभावना है कि बच्चा शारीरिक या मानसिक असामान्यताओं से पीड़ित होगा जो उसे या उसके गंभीर रूप से विकलांग को छोड़ देगा।
 यदि गर्भावस्था 12 सप्ताह (पहली तिमाही) से अधिक नहीं हुई है, तो केवल एक डॉक्टर को यह पुष्टि करने की आवश्यकता है कि शर्तों को पूरा किया गया है।
 यदि गर्भावस्था 12 सप्ताह से अधिक हो गई है, लेकिन 20 सप्ताह (पहली तिमाही) से कम है, तो दो डॉक्टरों को यह पुष्टि करने की आवश्यकता है कि शर्तों को पूरा किया गया है।
That गर्भधारण की अवधि कोई फर्क नहीं पड़ता अगर डॉक्टर को लगता है कि आपके जीवन को बचाने के लिए तत्काल गर्भपात किया जाना चाहिए।
Determ डॉक्टर जो यह निर्धारित करता है कि क्या गर्भपात कराना आवश्यक है और यह करता है कि उसे कानून के तहत पंजीकृत चिकित्सक बनने की आवश्यकता है।
आपको पता होना चाहिए कि गर्भपात जो शर्तों को पूरा नहीं करता है उसे भारत में अपराधों पर सामान्य कानून के तहत अपराध माना जाता है।
To 4 से 5 महीने की गर्भावस्था के तहत गर्भपात - अवैध गर्भपात करवाने की सजा 3 साल की जेल और / या जुर्माना है। आप और आपके डॉक्टर दोनों को एक अपराध माना जाता है जब तक कि यह आपके जीवन को बचाने के लिए अच्छे विश्वास में नहीं किया गया था।
-5 महीने से अधिक की गर्भावस्था के गर्भपात - यदि गर्भपात तब होता है जब आप भ्रूण की गति को समझ सकते हैं, तो सजा अधिक होती है। यह आमतौर पर जल्दी बनने के रूप में जाना जाता है और आमतौर पर 17 से 20 सप्ताह के बीच होता है। आपको और आपके डॉक्टर दोनों को 7 साल तक की जेल की सजा हो सकती है और जब तक कि यह आपके जीवन को बचाने के लिए अच्छे विश्वास में नहीं किया जाता है।
Ent आपकी सहमति के बिना गर्भपात - यदि कोई और आपको गर्भपात करवाने के लिए बाध्य करता है या आप उससे सहमत हुए बिना एक प्रदर्शन करता है, तो सजा 10 साल तक की जेल और जुर्माना है।
 गर्भपात के परिणामस्वरूप मृत्यु - यदि रोगी की मृत्यु किसी बछड़े के गर्भपात या किसी अकुशल व्यक्ति द्वारा किए गए गर्भपात के कारण होती है, तो ऑपरेशन करने वाले डॉक्टर को 10 साल तक की जेल की सजा और जुर्माना हो सकता है। यदि मरीजों की अनुमति के बिना गर्भपात किया गया था, तो सजा उम्रकैद है।
जानबूझकर भ्रूण की मृत्यु का कारण भारतीय दंड संहिता, 1860 के अन्य प्रावधानों के तहत मुकदमा चलाया जा सकता है, जिसके तहत सजा 10 साल तक बढ़ सकती है </string>

    <string name="ques2Ab"> क्या गर्भनिरोधक विफलता गर्भपात का कारण हो सकती है?</string>
    <string name="ans2Ab"> यदि आप एक विवाहित व्यक्ति हैं, तो आपको गर्भपात कराने में सक्षम होना चाहिए यदि गर्भ निरोधकों ने काम नहीं किया और आप अधिक बच्चे पैदा नहीं करना चाहतीं। डॉक्टर का कानूनी कर्तव्य है कि वे ऐसे मामलों में मान लें कि गर्भावस्था आपके मानसिक स्वास्थ्य को गंभीर रूप से प्रभावित करती है। </string>
    <string name="ques3Ab"> अगर कोई अविवाहित महिला गर्भ धारण करती है और वह बच्चा नहीं चाहती है? </string>
    <string name="ans3Ab"> वही कानूनी कर्तव्य दुर्भाग्य से अविवाहित महिलाओं पर लागू नहीं होता है। हालाँकि, कृपया याद रखें कि इसका मतलब यह नहीं है कि आप गर्भपात नहीं करवा सकते हैं। यदि डॉक्टर एक राय बनाता है कि गर्भावस्था जारी रहने पर आपके मानसिक स्वास्थ्य को नुकसान होगा, तो वह गर्भपात करा सकती है। </string>
    <string name="ques4Ab"> क्या डॉक्टरों को गर्भपात करने की अनुमति की आवश्यकता है? </string>
    <string name="ans4Ab">गर्भपात करने के लिए आपकी सहमति लेना डॉक्टरों का कर्तव्य है। भारत में पीसीपीएनडीटी, अधिनियम के तहत आप यौन चयनात्मक गर्भपात के लिए मजबूर नहीं हो सकते। यदि आप 18 (एक नाबालिग) या मानसिक बीमारियों वाले व्यक्ति से नीचे हैं, तो डॉक्टरों का कर्तव्य है कि वे आपके अभिभावकों की भी अनुमति लें। यदि कोई डॉक्टर आपकी सहमति के बिना गर्भपात करता है, तो उसे 10 साल तक की जेल की सजा और जुर्माना हो सकता है।

अधिनियम में हालिया संशोधन
मेडिकल टर्मिनेशन ऑफ प्रेग्नेंसी (अमेंडमेंट) बिल, 2020 को 2 मार्च, 2020 को लोकसभा में पेश किया गया था। प्रस्तावित बदलावों में निम्नलिखित शामिल हैं।
Defines "गर्भावस्था का समापन" एक प्रक्रिया के रूप में चिकित्सा या शल्य चिकित्सा पद्धतियों का उपयोग करके गर्भावस्था को समाप्त करने के लिए।
 गर्भावस्था की समाप्ति
एक पंजीकृत चिकित्सा व्यवसायी की राय के साथ और 20 से 24 सप्ताह की लंबाई के लिए 20 सप्ताह से कम की गर्भावस्था का ओटोमिनेशन, दो पंजीकृत चिकित्सा चिकित्सकों की राय की आवश्यकता होगी।
गर्भावस्था की समाप्ति की अनुमति देने वाले गर्भधारण में गर्भावस्था की निरंतरता शामिल है जो गर्भवती महिला के जीवन या उसके शारीरिक या मानसिक स्वास्थ्य पर गंभीर चोट पहुंचा सकती है; या इस बात का पर्याप्त खतरा है कि अगर बच्चा पैदा हुआ, तो वह किसी गंभीर शारीरिक या मानसिक असामान्यता का शिकार होगा। किसी भी बच्चे की संख्या को सीमित करने या गर्भावस्था को रोकने के उद्देश्य से महिला या उसके साथी द्वारा उपयोग किए जाने वाले उपकरण या विधि की विफलता के परिणामस्वरूप कोई भी गर्भावस्था होती है, ऐसी गर्भावस्था के कारण होने वाली पीड़ा को मानसिक स्वास्थ्य के लिए गंभीर चोट के रूप में माना जा सकता है। गर्भवती महिला की। गर्भवती महिला द्वारा बलात्कार के कारण किसी भी गर्भावस्था का आरोप लगाया जाता है, गर्भावस्था के कारण होने वाली पीड़ा गर्भवती महिला के मानसिक स्वास्थ्य के लिए गंभीर चोट का कारण माना जाएगा।
o गर्भावस्था की लंबाई से संबंधित प्रावधान चिकित्सा व्यवसायी द्वारा गर्भावस्था की समाप्ति पर लागू नहीं होंगे, जहां मेडिकल बोर्ड द्वारा निदान किए गए किसी भी महत्वपूर्ण भ्रूण असामान्यता के निदान के लिए इस तरह की समाप्ति आवश्यक है, जिसे राज्य द्वारा गठित किया जाना है। निर्धारित मानदंडों के अनुसार सरकार।
ErRules को पंजीकृत मेडिकल प्रैक्टिशनर के मानदंडों के बारे में बताया जाएगा जिनकी राय विभिन्न गर्भकालीन उम्र में गर्भावस्था को समाप्त करने के लिए आवश्यक है।
Woman महिला की निजता का संरक्षण
ओएनओ पंजीकृत चिकित्सा व्यवसायी किसी महिला के नाम और अन्य विवरणों को प्रकट करेगा जिनकी गर्भावस्था इस अधिनियम के तहत किसी भी कानून द्वारा अधिकृत व्यक्ति को छोड़कर किसी भी समय के लिए समाप्त हो गई है।
जो भी उप-धारा के प्रावधानों का उल्लंघन करता है (1) कारावास के साथ दंडनीय होगा, जो एक वर्ष तक या जुर्माना या दोनों के साथ हो सकता है। जैसा कि नियमों द्वारा निर्धारित किया जा सकता है।

विचार करने का विचार:

जब कोई इन कानूनों की खोज करता है, तो यह स्पष्ट हो जाता है कि वे अभी भी महिलाओं को देखते हैं, मुख्य रूप से माताओं के रूप में। यह स्थान गौरी पिल्लई द्वारा बड़े पैमाने पर समीक्षित है। संक्षेप में, पिल्लई का तर्क है, एमटीपी अधिनियम केवल असाधारण परिस्थितियों में गर्भपात की अनुमति देता है, जिसका अर्थ है कि डिफ़ॉल्ट रूप से, महिलाओं को गर्भावस्था के साथ जारी रखना चाहिए। अधिनियम एक स्वतंत्र अधिकार के रूप में गर्भपात प्रदान नहीं करता है, लेकिन कुछ शर्तों की उपस्थिति के आधार पर। इसके अतिरिक्त, अधिनियम एक चिकित्सीय प्रक्रिया के प्रिज्म के माध्यम से गर्भपात को देखता है, (जैसा कि अधिनियम के नाम से ही बताया गया है- मेडिकल टर्मिनेशन ऑफ प्रेग्नेंसी) और गर्भपात नहीं। अधिनियम के कारणों और वस्तुओं का विवरण गर्भपात को एक स्वास्थ्य उपाय के रूप में और जीवन के अपव्यय को रोकने के लिए वर्णन करता है। अधिनियम चिकित्सा चिकित्सकों की राय को वेटेज देता है और उन्हें महिलाओं के साथ सह-मृतक निर्माताओं के रूप में देखता है। अगर गर्भपात जारी रहता है तो उस अवस्था में गर्भपात की तुलना में कम खतरनाक होने की स्थिति में मेडिकल बोर्ड यह मानता है कि गर्भपात से गुजरने के फैसले को ओवरराइड किया जाता है। इस प्रकार, अधिनियम के तहत निर्णय लेते समय समाप्ति का चिकित्सा जोखिम प्राथमिक विचार बन जाता है। गौरी पिल्लई लिखती हैं।

मूल रूप से, गर्भपात महिला और गर्भपात करने वाले दोनों के लिए एक आपराधिक अपराध था, ऐसे मामलों को रोकना जहां महिला के जीवन को बचाना आवश्यक था। इन चिंताओं को दूर करने के लिए, 1964 में शांतिलाल शाह के नेतृत्व में शाह समिति की स्थापना की गई थी। इस समिति का लक्ष्य गर्भपात कानून में संशोधन का सुझाव देना था। 1966 में, समिति ने गर्भपात के सामाजिक-सांस्कृतिक, कानूनी और चिकित्सा पहलुओं का व्यापक अध्ययन करने के बाद, गर्भपात कानूनों को उदार बनाने के लिए कई सिफारिशें कीं। शाह समितियों के निष्कर्षों के आधार पर, मेडिकल टर्मिनेशन ऑफ प्रेग्नेंसी एक्ट 1971 अस्तित्व में आया। लेकिन एक सुरक्षित गर्भपात के लिए आवश्यक चिकित्सा सेवाओं का कार्यान्वयन और उपलब्धता अभी भी एक वास्तविकता बन गई है। चाहे शहरी हो या ग्रामीण जनसांख्यिकी, सेवाओं और सूचना तक पहुंच बहुत मुश्किल हो जाती है, इसलिए एमटीपी अधिनियम के पीछे का पूरा विचार यह है कि इससे देश में गर्भपात कानून को उदार बनाया जा सकेगा और आसान पहुंच नहीं हो पाएगी।

हालांकि, जब कोई इन कानूनों की खोज करता है, तो यह स्पष्ट हो जाता है कि वे अभी भी महिलाओं को देखते हैं, मुख्य रूप से माताओं के रूप में। इस स्थिति की बड़े पैमाने पर आलोचना की जाती है</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">हैलो खाली टुकड़ा</string>
</resources>