<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ScrollView
    xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    xmlns:app="http://schemas.android.com/apk/res-auto"
    xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools"
    tools:context=".pwdvaact"
    android:background="@drawable/background2"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:layout_width="match_parent">

<androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent">

    <TextView
        android:id="@+id/textView28"
        android:layout_width="wrap_content"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:text="PWDVA ACT 2005"
        android:textColor="#fff"
        android:textSize="40sp"
        android:textStyle="bold"
        app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
        app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
        app:layout_constraintTop_toTopOf="parent" />

    <TextView
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content"
        android:layout_marginTop="8dp"
        android:paddingLeft="10dp"
        android:text='घरेलू हिंसा अधिनियम, 2005 से महिलाओं के संरक्षण को घरेलू हिंसा अधिनियम, 2005 से महिलाओं का संरक्षण कहा जा सकता है। (2) यह जम्मू और कश्मीर राज्य को छोड़कर पूरे भारत में फैली हुई है। (3) यह ऐसी तारीख 1 को लागू होगा, जैसा कि केंद्र सरकार, सरकारी राजपत्र में अधिसूचना द्वारा नियुक्त कर सकती है। घरेलू संबंध "का अर्थ है दो व्यक्तियों के बीच का रिश्ता, जो किसी भी समय, एक साझा घर में एक साथ रहते हैं, जब वे संबंध, विवाह, या विवाह, दत्तक या परिवार की प्रकृति में संबंध के माध्यम से एक साथ रहते हैं। संयुक्त परिवार के रूप में एक साथ रहने वाले सदस्य घरेलू हिंसा की परिभाषा। - इस अधिनियम के प्रयोजनों के लिए, किसी अधिनियम, चूक या आयोग या प्रतिवादी के आचरण के मामले में घरेलू हिंसा का गठन होगा - (ए) स्वास्थ्य को नुकसान या चोट पहुंचाता है या खतरे में डालता है, सुरक्षा, जीवन, अंग या अच्छी तरह से, जा रहा है, चाहे मानसिक या शारीरिक, पीड़ित व्यक्ति की या ऐसा करने के लिए शारीरिक शोषण, यौन शोषण, मौखिक और भावनात्मक दुर्व्यवहार और आर्थिक दुर्व्यवहार का कारण बनता है; या (बी) किसी दहेज या अन्य संपत्ति या मूल्यवान सुरक्षा के लिए किसी भी गैरकानूनी मांग को पूरा करने के लिए उसके या उसके साथ जुड़े किसी अन्य व्यक्ति को परेशान करने के लिए परेशान व्यक्ति को परेशान करता है, परेशान करता है या परेशान करता है; या (ग) खंड (क) या खंड (ख) में उल्लिखित किसी भी आचरण से पीड़ित व्यक्ति या उससे संबंधित किसी व्यक्ति को धमकी देने का प्रभाव है; या (घ) अन्यथा पीड़ित व्यक्ति को, चाहे वह शारीरिक हो या मानसिक, नुकसान पहुंचाता है या नुकसान पहुँचाता है। स्पष्टीकरण I. - इस खंड के प्रयोजनों के लिए, - (i) "शारीरिक शोषण" का अर्थ किसी भी कार्य या आचरण से है जो ऐसी प्रकृति का है जिसमें शारीरिक दर्द, हानि, या जीवन, अंग या स्वास्थ्य या खतरे के लिए खतरा है पीड़ित व्यक्ति के स्वास्थ्य या विकास में हमला, आपराधिक धमकी और आपराधिक बल शामिल हैं; (ii) "यौन शोषण" में यौन प्रकृति का कोई भी आचरण शामिल है जो महिला की गरिमा का हनन, अपमानित, अपमानित करता है या अन्यथा करता है; (iii) "मौखिक और भावनात्मक दुर्व्यवहार" में शामिल हैं- (ए) अपमान, उपहास, अपमान, नाम पुकारना और अपमान या उपहास विशेषकर बच्चे या पुरुष का बच्चा न होना; और (बी) बार-बार धमकी देता है कि किसी भी व्यक्ति को शारीरिक पीड़ा हो सकती है जिसमें पीड़ित व्यक्ति रुचि रखता है। (iv) "आर्थिक दुर्व्यवहार" में शामिल हैं- (ए) सभी या किसी भी आर्थिक या वित्तीय संसाधनों से वंचित करना, जिसके लिए पीड़ित व्यक्ति किसी कानून या रिवाज के तहत हकदार है, चाहे वह अदालत के आदेश के तहत देय हो या अन्यथा या जिसे पीड़ित व्यक्ति की आवश्यकता हो। आवश्यकता सहित, लेकिन सीमित व्यक्ति और उसके बच्चों के लिए घरेलू आवश्यकताओं तक सीमित नहीं है, यदि कोई है, स्ट्रिडन, संपत्ति, संयुक्त रूप से या अलग-अलग व्यक्ति के स्वामित्व में, साझा घर और रखरखाव से संबंधित किराये का भुगतान; (बी) घरेलू प्रभावों का निपटान, परिसंपत्तियों का कोई भी अलगाव चाहे वह चल या अचल हो, कीमती सामान, शेयर, प्रतिभूतियां, बॉन्ड और अन्य या ऐसी संपत्ति जिसमें अन्य व्यक्ति का हित है या घरेलू रिश्ते के आधार पर उपयोग करने का हकदार है या जिसकी वजह से पीड़ित व्यक्ति या उसके बच्चों या उसके स्ट्रिधन या किसी अन्य संपत्ति को संयुक्त रूप से या अलग-अलग व्यक्ति द्वारा आयोजित किया जा सकता है; और (ग) संसाधनों या सुविधाओं तक निरंतर पहुंच के लिए निषेध या प्रतिबंध जो कि साझा घर तक पहुंच सहित घरेलू रिश्ते के आधार पर उपयोग करने या आनंद लेने का हकदार है। स्पष्टीकरण II। — यह निर्धारित करने के उद्देश्य से कि क्या इस धारा के तहत किसी भी अधिनियम, चूक, आयोग या प्रतिवादी का आचरण "घरेलू हिंसा" है, मामले के समग्र तथ्यों और परिस्थितियों को ध्यान में रखा जाएगा।'
        android:textColor="#fff"
        android:textSize="20sp"
        app:layout_constraintEnd_toEndOf="parent"
        app:layout_constraintStart_toStartOf="parent"
        app:layout_constraintTop_toBottomOf="@+id/textView28" />

</androidx.constraintlayout.widget.ConstraintLayout>

</ScrollView>